---
http_interactions:
- request:
    method: get
    uri: https://fr.wikipedia.org/w/api.php?action=query&format=json&meta=siteinfo&siprop=namespaces%7Cnamespacealiases%7Cinterwikimap
    body:
      encoding: US-ASCII
      string: ''
    headers:
      User-Agent:
      - Infoboxer/0.3.0 (https://github.com/molybdenum-99/infoboxer; zverok.offline@gmail.com)
      Accept-Encoding:
      - gzip;q=1.0,deflate;q=0.6,identity;q=0.3
      Accept:
      - "*/*"
  response:
    status:
      code: 200
      message: OK
    headers:
      Date:
      - Sun, 10 Sep 2017 19:54:59 GMT
      Content-Type:
      - application/json; charset=utf-8
      Transfer-Encoding:
      - chunked
      Connection:
      - keep-alive
      Server:
      - mw1279.eqiad.wmnet
      X-Powered-By:
      - HHVM/3.18.2
      X-Content-Type-Options:
      - nosniff
      Cache-Control:
      - private, must-revalidate, max-age=0
      P3p:
      - CP="This is not a P3P policy! See https://fr.wikipedia.org/wiki/Sp%C3%A9cial:CentralAutoLogin/P3P
        for more info."
      X-Frame-Options:
      - DENY
      Content-Disposition:
      - inline; filename="api-result.json"
      Vary:
      - Accept-Encoding,Treat-as-Untrusted,X-Forwarded-Proto,Cookie,Authorization
      Backend-Timing:
      - D=47226 t=1505073299259138
      X-Varnish:
      - 613778005, 246871305, 48636706
      Via:
      - 1.1 varnish-v4, 1.1 varnish-v4, 1.1 varnish-v4
      Accept-Ranges:
      - bytes
      Age:
      - '0'
      X-Cache:
      - cp1052 pass, cp3033 pass, cp3041 pass
      X-Cache-Status:
      - pass
      Strict-Transport-Security:
      - max-age=31536000; includeSubDomains; preload
      Set-Cookie:
      - GeoIP=UA:::50.45:30.52:v4; Path=/; secure; Domain=.wikipedia.org
      - WMF-Last-Access-Global=10-Sep-2017;Path=/;Domain=.wikipedia.org;HttpOnly;secure;Expires=Thu,
        12 Oct 2017 12:00:00 GMT
      - WMF-Last-Access=10-Sep-2017;Path=/;HttpOnly;secure;Expires=Thu, 12 Oct 2017
        12:00:00 GMT
      X-Analytics:
      - ns=-1;special=Badtitle;https=1;nocookies=1
      X-Client-Ip:
      - 94.179.49.79
    body:
      encoding: ASCII-8BIT
      string: '{"batchcomplete":"","query":{"namespaces":{"-2":{"id":-2,"case":"first-letter","canonical":"Media","*":"M\u00e9dia"},"-1":{"id":-1,"case":"first-letter","canonical":"Special","*":"Sp\u00e9cial"},"0":{"id":0,"case":"first-letter","content":"","*":""},"1":{"id":1,"case":"first-letter","subpages":"","canonical":"Talk","*":"Discussion"},"2":{"id":2,"case":"first-letter","subpages":"","canonical":"User","*":"Utilisateur"},"3":{"id":3,"case":"first-letter","subpages":"","canonical":"User
        talk","*":"Discussion utilisateur"},"4":{"id":4,"case":"first-letter","subpages":"","canonical":"Project","*":"Wikip\u00e9dia"},"5":{"id":5,"case":"first-letter","subpages":"","canonical":"Project
        talk","*":"Discussion Wikip\u00e9dia"},"6":{"id":6,"case":"first-letter","canonical":"File","*":"Fichier"},"7":{"id":7,"case":"first-letter","subpages":"","canonical":"File
        talk","*":"Discussion fichier"},"8":{"id":8,"case":"first-letter","canonical":"MediaWiki","*":"MediaWiki"},"9":{"id":9,"case":"first-letter","subpages":"","canonical":"MediaWiki
        talk","*":"Discussion MediaWiki"},"10":{"id":10,"case":"first-letter","subpages":"","canonical":"Template","*":"Mod\u00e8le"},"11":{"id":11,"case":"first-letter","subpages":"","canonical":"Template
        talk","*":"Discussion mod\u00e8le"},"12":{"id":12,"case":"first-letter","subpages":"","canonical":"Help","*":"Aide"},"13":{"id":13,"case":"first-letter","subpages":"","canonical":"Help
        talk","*":"Discussion aide"},"14":{"id":14,"case":"first-letter","subpages":"","canonical":"Category","*":"Cat\u00e9gorie"},"15":{"id":15,"case":"first-letter","subpages":"","canonical":"Category
        talk","*":"Discussion cat\u00e9gorie"},"100":{"id":100,"case":"first-letter","subpages":"","canonical":"Portail","*":"Portail"},"101":{"id":101,"case":"first-letter","subpages":"","canonical":"Discussion
        Portail","*":"Discussion Portail"},"102":{"id":102,"case":"first-letter","subpages":"","canonical":"Projet","*":"Projet"},"103":{"id":103,"case":"first-letter","subpages":"","canonical":"Discussion
        Projet","*":"Discussion Projet"},"104":{"id":104,"case":"first-letter","subpages":"","canonical":"R\u00e9f\u00e9rence","*":"R\u00e9f\u00e9rence"},"105":{"id":105,"case":"first-letter","subpages":"","canonical":"Discussion
        R\u00e9f\u00e9rence","*":"Discussion R\u00e9f\u00e9rence"},"828":{"id":828,"case":"first-letter","subpages":"","canonical":"Module","*":"Module"},"829":{"id":829,"case":"first-letter","subpages":"","canonical":"Module
        talk","*":"Discussion module"},"2300":{"id":2300,"case":"first-letter","canonical":"Gadget","*":"Gadget"},"2301":{"id":2301,"case":"first-letter","canonical":"Gadget
        talk","*":"Discussion gadget"},"2302":{"id":2302,"case":"case-sensitive","canonical":"Gadget
        definition","defaultcontentmodel":"GadgetDefinition","*":"D\u00e9finition
        de gadget"},"2303":{"id":2303,"case":"case-sensitive","canonical":"Gadget
        definition talk","*":"Discussion d\u00e9finition de gadget"},"2600":{"id":2600,"case":"first-letter","canonical":"Topic","defaultcontentmodel":"flow-board","*":"Sujet"}},"namespacealiases":[{"id":1,"*":"Discuter"},{"id":2,"*":"Utilisatrice"},{"id":3,"*":"Discussion
        Utilisateur"},{"id":3,"*":"Discussion Utilisatrice"},{"id":3,"*":"Discussion
        utilisatrice"},{"id":4,"*":"WP"},{"id":4,"*":"Wikipedia"},{"id":5,"*":"DW"},{"id":5,"*":"Discussion
        Wikipedia"},{"id":6,"*":"Image"},{"id":7,"*":"Discussion Fichier"},{"id":7,"*":"Discussion
        Image"},{"id":7,"*":"Image talk"},{"id":11,"*":"Discussion Mod\u00e8le"},{"id":13,"*":"Discussion
        Aide"},{"id":15,"*":"Discussion Cat\u00e9gorie"}],"interwikimap":[{"prefix":"acronym","url":"https://www.acronymfinder.com/$1.html"},{"prefix":"advisory","local":"","url":"https://advisory.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"advogato","url":"http://www.advogato.org/$1"},{"prefix":"aew","url":"https://wiki.arabeyes.org/$1"},{"prefix":"appropedia","url":"http://www.appropedia.org/$1"},{"prefix":"aquariumwiki","url":"http://www.theaquariumwiki.com/$1"},{"prefix":"arborwiki","url":"https://localwiki.org/ann-arbor/$1"},{"prefix":"arxiv","url":"https://arxiv.org/abs/$1"},{"prefix":"atmwiki","url":"http://www.otterstedt.de/wiki/index.php/$1"},{"prefix":"baden","url":"http://www.stadtwiki-baden-baden.de/wiki/$1/"},{"prefix":"battlestarwiki","url":"http://en.battlestarwiki.org/wiki/$1"},{"prefix":"bcnbio","url":"http://historiapolitica.bcn.cl/resenas_parlamentarias/wiki/$1"},{"prefix":"beacha","url":"http://www.beachapedia.org/$1"},{"prefix":"betawiki","url":"https://translatewiki.net/wiki/$1"},{"prefix":"bibcode","url":"http://adsabs.harvard.edu/abs/$1"},{"prefix":"bibliowiki","url":"https://biblio.wiki/wiki/$1"},{"prefix":"bluwiki","url":"http://bluwiki.com/go/$1"},{"prefix":"blw","url":"http://britainloveswikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"botwiki","url":"http://botwiki.sno.cc/wiki/$1"},{"prefix":"boxrec","url":"http://www.boxrec.com/media/index.php?$1"},{"prefix":"brickwiki","url":"http://www.brickwiki.info/wiki/$1"},{"prefix":"bugzilla","local":"","url":"https://bugzilla.wikimedia.org/show_bug.cgi?id=$1"},{"prefix":"bulba","url":"http://bulbapedia.bulbagarden.net/wiki/$1"},{"prefix":"c","local":"","url":"https://commons.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"c2","url":"http://c2.com/cgi/wiki?$1"},{"prefix":"c2find","url":"http://c2.com/cgi/wiki?FindPage&value=$1"},{"prefix":"cache","url":"https://www.google.com/search?q=cache:$1","protorel":""},{"prefix":"\u0109ej","url":"http://esperanto.blahus.cz/cxej/vikio/index.php/$1"},{"prefix":"cellwiki","url":"http://cell.wikia.com/wiki/$1"},{"prefix":"centralwikia","url":"http://community.wikia.com/wiki/$1"},{"prefix":"chej","url":"http://esperanto.blahus.cz/cxej/vikio/index.php/$1"},{"prefix":"choralwiki","url":"http://www.cpdl.org/wiki/index.php/$1"},{"prefix":"citizendium","url":"http://en.citizendium.org/wiki/$1"},{"prefix":"ckwiss","url":"http://www.ck-wissen.de/ckwiki/index.php?title=$1"},{"prefix":"comixpedia","url":"http://www.comixpedia.org/index.php?title=$1"},{"prefix":"commons","local":"","url":"https://commons.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"communityscheme","url":"http://community.schemewiki.org/?c=s&key=$1"},{"prefix":"communitywiki","url":"http://www.communitywiki.org/$1"},{"prefix":"comune","url":"http://rete.comuni-italiani.it/wiki/$1"},{"prefix":"creativecommons","url":"https://creativecommons.org/licenses/$1","protorel":""},{"prefix":"creativecommonswiki","url":"https://wiki.creativecommons.org/$1"},{"prefix":"cxej","url":"http://esperanto.blahus.cz/cxej/vikio/index.php/$1"},{"prefix":"dcc","url":"http://www.dccwiki.com/$1"},{"prefix":"dcdatabase","url":"http://dc.wikia.com/$1"},{"prefix":"dcma","url":"http://christian-morgenstern.de/dcma/index.php?title=$1"},{"prefix":"delicious","url":"https://www.delicious.com/tag/$1","protorel":""},{"prefix":"devmo","url":"https://developer.mozilla.org/en/docs/$1"},{"prefix":"dictionary","url":"http://www.dict.org/bin/Dict?Database=*&Form=Dict1&Strategy=*&Query=$1"},{"prefix":"dict","url":"http://www.dict.org/bin/Dict?Database=*&Form=Dict1&Strategy=*&Query=$1"},{"prefix":"disinfopedia","url":"http://www.sourcewatch.org/index.php/$1"},{"prefix":"distributedproofreaders","url":"http://www.pgdp.net/wiki/$1"},{"prefix":"distributedproofreadersca","url":"http://www.pgdpcanada.net/wiki/index.php/$1"},{"prefix":"dmoz","url":"http://dmoztools.net/$1"},{"prefix":"dmozs","url":"http://www.dmoz.org/cgi-bin/search?search=$1"},{"prefix":"doi","url":"https://dx.doi.org/$1","protorel":""},{"prefix":"donate","local":"","url":"https://donate.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"doom_wiki","url":"http://doom.wikia.com/wiki/$1"},{"prefix":"download","local":"","url":"https://releases.wikimedia.org/$1"},{"prefix":"dbdump","local":"","url":"https://dumps.wikimedia.org/$1/latest/"},{"prefix":"dpd","url":"http://lema.rae.es/dpd/?key=$1"},{"prefix":"drae","url":"http://dle.rae.es/?w=$1"},{"prefix":"dreamhost","url":"http://wiki.dreamhost.com/index.php/$1"},{"prefix":"drumcorpswiki","url":"http://www.drumcorpswiki.com/index.php/$1"},{"prefix":"dwjwiki","url":"http://www.suberic.net/cgi-bin/dwj/wiki.cgi?$1"},{"prefix":"e\u0109ei","url":"http://www.ikso.net/cgi-bin/wiki.pl?$1"},{"prefix":"ecoreality","url":"http://www.EcoReality.org/wiki/$1"},{"prefix":"ecxei","url":"http://www.ikso.net/cgi-bin/wiki.pl?$1"},{"prefix":"elibre","url":"http://enciclopedia.us.es/index.php/$1"},{"prefix":"emacswiki","url":"http://www.emacswiki.org/cgi-bin/wiki.pl?$1"},{"prefix":"encyc","url":"http://encyc.org/wiki/$1"},{"prefix":"energiewiki","url":"http://www.netzwerk-energieberater.de/wiki/index.php/$1"},{"prefix":"englyphwiki","url":"http://en.glyphwiki.org/wiki/$1"},{"prefix":"enkol","url":"http://enkol.pl/$1"},{"prefix":"eokulturcentro","url":"http://esperanto.toulouse.free.fr/nova/wikini/wakka.php?wiki=$1"},{"prefix":"esolang","url":"http://esolangs.org/wiki/$1"},{"prefix":"etherpad","local":"","url":"https://etherpad.wikimedia.org/$1"},{"prefix":"ethnologue","url":"https://www.ethnologue.com/language/$1","protorel":""},{"prefix":"ethnologuefamily","url":"https://www.ethnologue.com/show_family.asp?subid=$1","protorel":""},{"prefix":"evowiki","url":"http://wiki.cotch.net/index.php/$1"},{"prefix":"exotica","url":"http://www.exotica.org.uk/wiki/$1"},{"prefix":"fanimutationwiki","url":"http://wiki.animutationportal.com/index.php/$1"},{"prefix":"fedora","url":"https://fedoraproject.org/wiki/$1","protorel":""},{"prefix":"finalfantasy","url":"http://finalfantasy.wikia.com/wiki/$1"},{"prefix":"finnix","url":"http://www.finnix.org/$1"},{"prefix":"flickruser","url":"https://www.flickr.com/people/$1","protorel":""},{"prefix":"flickrphoto","url":"https://www.flickr.com/photo.gne?id=$1","protorel":""},{"prefix":"floralwiki","url":"http://www.floralwiki.co.uk/wiki/$1"},{"prefix":"foldoc","url":"http://foldoc.org/$1"},{"prefix":"forthfreak","url":"http://wiki.forthfreak.net/index.cgi?$1"},{"prefix":"foundation","local":"","url":"https://wikimediafoundation.org/wiki/$1"},{"prefix":"foxwiki","url":"http://fox.wikis.com/wc.dll?Wiki~$1"},{"prefix":"freebio","url":"http://freebiology.org/wiki/$1"},{"prefix":"freebsdman","url":"https://www.FreeBSD.org/cgi/man.cgi?apropos=1&query=$1"},{"prefix":"freeculturewiki","url":"http://wiki.freeculture.org/index.php/$1"},{"prefix":"freedomdefined","url":"http://freedomdefined.org/$1"},{"prefix":"freefeel","url":"http://freefeel.org/wiki/$1"},{"prefix":"freekiwiki","url":"http://wiki.freegeek.org/index.php/$1"},{"prefix":"freenode","url":"irc://irc.freenode.net/$1"},{"prefix":"freesoft","url":"https://directory.fsf.org/wiki/$1","protorel":""},{"prefix":"ganfyd","url":"http://ganfyd.org/index.php?title=$1"},{"prefix":"gardenology","url":"http://www.gardenology.org/wiki/$1"},{"prefix":"gausswiki","url":"http://gauss.ffii.org/$1"},{"prefix":"gentoo","url":"https://wiki.gentoo.org/wiki/$1","protorel":""},{"prefix":"genwiki","url":"http://wiki.genealogy.net/index.php/$1"},{"prefix":"gerrit","local":"","url":"https://gerrit.wikimedia.org/r/$1"},{"prefix":"git","local":"","url":"https://gerrit.wikimedia.org/r/gitweb?p=mediawiki/$1;a=log;h=refs/heads/master"},{"prefix":"globalvoices","url":"http://cyber.law.harvard.edu/dyn/globalvoices/wiki/$1"},{"prefix":"glossarwiki","url":"http://glossar.hs-augsburg.de/$1"},{"prefix":"glossarywiki","url":"http://glossary.hs-augsburg.de/$1"},{"prefix":"google","url":"https://www.google.com/search?q=$1","protorel":""},{"prefix":"googledefine","url":"https://www.google.com/search?q=define:$1","protorel":""},{"prefix":"googlegroups","url":"https://groups.google.com/groups?q=$1","protorel":""},{"prefix":"guildwarswiki","url":"http://wiki.guildwars.com/wiki/$1"},{"prefix":"guildwiki","url":"http://guildwars.wikia.com/wiki/$1"},{"prefix":"gutenberg","url":"http://www.gutenberg.org/etext/$1"},{"prefix":"gutenbergwiki","url":"http://www.gutenberg.org/wiki/$1"},{"prefix":"hackerspaces","url":"http://hackerspaces.org/wiki/$1"},{"prefix":"h2wiki","url":"http://halowiki.net/p/$1"},{"prefix":"hammondwiki","url":"http://www.dairiki.org/HammondWiki/index.php3?$1"},{"prefix":"hdl","url":"http://hdl.handle.net/$1"},{"prefix":"heroeswiki","url":"http://heroeswiki.com/$1"},{"prefix":"horizonlabs","local":"","url":"https://horizon.wikimedia.org/$1"},{"prefix":"hrwiki","url":"http://www.hrwiki.org/index.php/$1"},{"prefix":"hrfwiki","url":"http://fanstuff.hrwiki.org/index.php/$1"},{"prefix":"hupwiki","url":"http://wiki.hup.hu/index.php/$1"},{"prefix":"iarchive","url":"https://archive.org/details/$1","protorel":""},{"prefix":"imdbname","url":"http://www.imdb.com/name/nm$1/"},{"prefix":"imdbtitle","url":"http://www.imdb.com/title/tt$1/"},{"prefix":"imdbcompany","url":"http://www.imdb.com/company/co$1/"},{"prefix":"imdbcharacter","url":"http://www.imdb.com/character/ch$1/"},{"prefix":"incubator","local":"","url":"https://incubator.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"infosecpedia","url":"http://infosecpedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"infosphere","url":"http://theinfosphere.org/$1"},{"prefix":"irc","url":"irc://irc.freenode.net/$1"},{"prefix":"ircrc","local":"","url":"irc://irc.wikimedia.org/$1"},{"prefix":"rcirc","local":"","url":"irc://irc.wikimedia.org/$1"},{"prefix":"iso639-3","url":"http://www-01.sil.org/iso639-3/documentation.asp?id=$1"},{"prefix":"issn","url":"http://www.worldcat.org/issn/$1"},{"prefix":"iuridictum","url":"http://iuridictum.pecina.cz/w/$1"},{"prefix":"jaglyphwiki","url":"http://glyphwiki.org/wiki/$1"},{"prefix":"javanet","url":"http://wiki.java.net/bin/view/Main/$1"},{"prefix":"javapedia","url":"http://wiki.java.net/bin/view/Javapedia/$1"},{"prefix":"jefo","url":"http://esperanto-jeunes.org/wiki/$1"},{"prefix":"jerseydatabase","url":"http://jerseydatabase.com/wiki.php?id=$1"},{"prefix":"jira","url":"https://jira.toolserver.org/browse/$1"},{"prefix":"jspwiki","url":"http://www.ecyrd.com/JSPWiki/Wiki.jsp?page=$1"},{"prefix":"jstor","url":"http://www.jstor.org/journals/$1"},{"prefix":"kamelo","url":"http://kamelopedia.mormo.org/index.php/$1"},{"prefix":"karlsruhe","url":"http://ka.stadtwiki.net/$1"},{"prefix":"kinowiki","url":"http://kino.skripov.com/index.php/$1"},{"prefix":"kmwiki","url":"https://kmwiki.wikispaces.com/$1","protorel":""},{"prefix":"komicawiki","url":"http://wiki.komica.org/wiki3/?$1"},{"prefix":"kontuwiki","url":"http://kontu.wiki/$1"},{"prefix":"koslarwiki","url":"http://wiki.koslar.de/index.php/$1"},{"prefix":"wikitech","local":"","url":"https://wikitech.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"libreplanet","url":"https://libreplanet.org/wiki/$1","protorel":""},{"prefix":"linguistlist","url":"https://linguistlist.org/forms/langs/LLDescription.cfm?code=$1","protorel":""},{"prefix":"linuxwiki","url":"http://www.linuxwiki.de/$1"},{"prefix":"linuxwikide","url":"http://www.linuxwiki.de/$1"},{"prefix":"liswiki","url":"http://liswiki.org/wiki/$1"},{"prefix":"literateprograms","url":"http://en.literateprograms.org/$1"},{"prefix":"livepedia","url":"http://www.livepedia.gr/index.php?title=$1"},{"prefix":"localwiki","url":"https://localwiki.org/$1"},{"prefix":"lojban","url":"http://mw.lojban.org/papri/$1"},{"prefix":"lostpedia","url":"http://lostpedia.wikia.com/wiki/$1"},{"prefix":"lqwiki","url":"http://wiki.linuxquestions.org/wiki/$1"},{"prefix":"luxo","url":"https://tools.wmflabs.org/guc/?user=$1"},{"prefix":"mail","local":"","url":"https://lists.wikimedia.org/mailman/listinfo/$1"},{"prefix":"mailarchive","local":"","url":"https://lists.wikimedia.org/pipermail/$1"},{"prefix":"mariowiki","url":"http://www.mariowiki.com/$1"},{"prefix":"marveldatabase","url":"http://www.marveldatabase.com/wiki/index.php/$1"},{"prefix":"meatball","url":"http://meatballwiki.org/wiki/$1"},{"prefix":"mw","local":"","url":"https://www.mediawiki.org/wiki/$1"},{"prefix":"mediazilla","local":"","url":"https://bugzilla.wikimedia.org/$1"},{"prefix":"memoryalpha","url":"http://memory-alpha.org/wiki/$1"},{"prefix":"metawiki","local":"","url":"https://meta.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"metawikimedia","local":"","url":"https://meta.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"metawikipedia","local":"","url":"https://meta.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"metawikisearch","url":"http://sunir.org/apps/meta.pl?$1"},{"prefix":"mineralienatlas","url":"http://www.mineralienatlas.de/lexikon/index.php/$1"},{"prefix":"moinmoin","url":"http://moinmo.in/$1"},{"prefix":"monstropedia","url":"http://www.monstropedia.org/?title=$1"},{"prefix":"mosapedia","url":"http://mosapedia.de/wiki/index.php/$1"},{"prefix":"mozcom","url":"http://mozilla.wikia.com/wiki/$1"},{"prefix":"mozillawiki","url":"https://wiki.mozilla.org/$1"},{"prefix":"mozillazinekb","url":"http://kb.mozillazine.org/$1"},{"prefix":"musicbrainz","url":"http://musicbrainz.org/doc/$1"},{"prefix":"mediawikiwiki","local":"","url":"https://www.mediawiki.org/wiki/$1"},{"prefix":"mwod","url":"https://www.merriam-webster.com/dictionary/$1"},{"prefix":"mwot","url":"https://www.merriam-webster.com/thesaurus/$1"},{"prefix":"nkcells","url":"http://www.nkcells.info/index.php?title=$1"},{"prefix":"nara","url":"https://catalog.archives.gov/id/$1"},{"prefix":"nosmoke","url":"http://no-smok.net/nsmk/$1"},{"prefix":"nost","local":"","url":"https://nostalgia.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"nostalgia","local":"","url":"https://nostalgia.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"oeis","url":"https://oeis.org/$1","protorel":""},{"prefix":"oldwikisource","local":"","url":"https://wikisource.org/wiki/$1"},{"prefix":"olpc","url":"http://wiki.laptop.org/go/$1"},{"prefix":"onelook","url":"http://www.onelook.com/?ls=b&w=$1"},{"prefix":"openlibrary","url":"http://openlibrary.org/$1"},{"prefix":"openstreetmap","url":"https://wiki.openstreetmap.org/wiki/$1","protorel":""},{"prefix":"openwetware","url":"http://openwetware.org/wiki/$1"},{"prefix":"openwiki","url":"http://openwiki.com/?$1"},{"prefix":"opera7wiki","url":"http://operawiki.info/$1"},{"prefix":"organicdesign","url":"http://www.organicdesign.co.nz/$1"},{"prefix":"orthodoxwiki","url":"http://orthodoxwiki.org/$1"},{"prefix":"osmwiki","url":"https://wiki.openstreetmap.org/wiki/$1","protorel":""},{"prefix":"otrs","local":"","url":"https://ticket.wikimedia.org/otrs/index.pl?Action=AgentTicketZoom&TicketID=$1"},{"prefix":"otrswiki","local":"","url":"https://otrs-wiki.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ourmedia","url":"https://www.socialtext.net/ourmedia/index.cgi?$1"},{"prefix":"outreach","local":"","url":"https://outreach.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"outreachwiki","local":"","url":"https://outreach.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"owasp","url":"https://www.owasp.org/index.php/$1"},{"prefix":"panawiki","url":"http://wiki.alairelibre.net/index.php?title=$1"},{"prefix":"patwiki","url":"http://gauss.ffii.org/$1"},{"prefix":"personaltelco","url":"http://www.personaltelco.net/$1"},{"prefix":"petscan","url":"https://petscan.wmflabs.org/?psid=$1"},{"prefix":"phab","local":"","url":"https://phabricator.wikimedia.org/$1"},{"prefix":"phabricator","local":"","url":"https://phabricator.wikimedia.org/$1"},{"prefix":"phwiki","url":"http://www.pocketheaven.com/ph/wiki/index.php?title=$1"},{"prefix":"phpwiki","url":"http://phpwiki.sourceforge.net/phpwiki/index.php?$1"},{"prefix":"planetmath","url":"http://planetmath.org/node/$1"},{"prefix":"pmeg","url":"http://www.bertilow.com/pmeg/$1"},{"prefix":"pmid","url":"https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/$1?dopt=Abstract"},{"prefix":"pokewiki","url":"http://pokewiki.de/$1"},{"prefix":"pok\u00e9wiki","url":"http://pokewiki.de/$1"},{"prefix":"policy","local":"","url":"https://policy.wikimedia.org/$1"},{"prefix":"proofwiki","url":"https://www.proofwiki.org/wiki/$1","protorel":""},{"prefix":"pyrev","local":"","url":"https://www.mediawiki.org/wiki/Special:Code/pywikipedia/$1"},{"prefix":"pythoninfo","url":"https://wiki.python.org/moin/$1","protorel":""},{"prefix":"pythonwiki","url":"http://www.pythonwiki.de/$1"},{"prefix":"pywiki","url":"http://c2.com/cgi/wiki?$1"},{"prefix":"psycle","url":"http://psycle.sourceforge.net/wiki/$1"},{"prefix":"quality","local":"","url":"https://quality.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"quarry","url":"https://quarry.wmflabs.org/$1"},{"prefix":"rev","local":"","url":"https://www.mediawiki.org/wiki/Special:Code/MediaWiki/$1"},{"prefix":"revo","url":"http://purl.org/NET/voko/revo/art/$1.html"},{"prefix":"rfc","url":"https://tools.ietf.org/html/rfc$1","protorel":""},{"prefix":"rheinneckar","url":"http://rhein-neckar-wiki.de/$1"},{"prefix":"robowiki","url":"http://robowiki.net/?$1"},{"prefix":"rodovid","url":"http://en.rodovid.org/wk/$1"},{"prefix":"reuterswiki","url":"http://glossary.reuters.com/index.php/$1"},{"prefix":"rowiki","url":"http://wiki.rennkuckuck.de/index.php/$1"},{"prefix":"rt","local":"","url":"https://rt.wikimedia.org/Ticket/Display.html?id=$1"},{"prefix":"rtfm","url":"ftp://rtfm.mit.edu/pub/faqs/$1"},{"prefix":"s23wiki","url":"http://s23.org/wiki/$1"},{"prefix":"scholar","url":"https://scholar.google.com/scholar?q=$1","protorel":""},{"prefix":"schoolswp","url":"http://schools-wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"scores","url":"http://imslp.org/wiki/$1"},{"prefix":"scoutwiki","url":"http://en.scoutwiki.org/$1"},{"prefix":"scramble","url":"http://www.scramble.nl/wiki/index.php?title=$1"},{"prefix":"seapig","url":"http://www.seapig.org/$1"},{"prefix":"seattlewiki","url":"http://seattle.wikia.com/wiki/$1"},{"prefix":"slwiki","url":"http://wiki.secondlife.com/wiki/$1"},{"prefix":"semantic-mw","url":"https://www.semantic-mediawiki.org/wiki/$1","protorel":""},{"prefix":"senseislibrary","url":"http://senseis.xmp.net/?$1"},{"prefix":"sharemap","url":"http://sharemap.org/$1"},{"prefix":"silcode","url":"http://www.sil.org/iso639-3/documentation.asp?id=$1"},{"prefix":"slashdot","url":"https://slashdot.org/article.pl?sid=$1"},{"prefix":"sourceforge","url":"https://sourceforge.net/$1"},{"prefix":"spcom","local":"","url":"https://spcom.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"species","local":"","url":"https://species.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"squeak","url":"http://wiki.squeak.org/squeak/$1"},{"prefix":"stats","local":"","url":"https://stats.wikimedia.org/$1"},{"prefix":"stewardry","url":"https://tools.wmflabs.org/meta/stewardry/?wiki=$1"},{"prefix":"strategy","local":"","url":"https://strategy.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"strategywiki","url":"http://strategywiki.org/wiki/$1"},{"prefix":"sulutil","local":"","url":"https://meta.wikimedia.org/wiki/Special:CentralAuth/$1"},{"prefix":"swtrain","url":"http://train.spottingworld.com/$1"},{"prefix":"svn","local":"","url":"https://svn.wikimedia.org/viewvc/mediawiki/$1?view=log"},{"prefix":"swinbrain","url":"https://swinbrain.ict.swin.edu.au/wiki/$1","protorel":""},{"prefix":"tabwiki","url":"http://www.tabwiki.com/index.php/$1"},{"prefix":"tclerswiki","url":"http://wiki.tcl.tk/$1"},{"prefix":"technorati","url":"http://www.technorati.com/search/$1"},{"prefix":"tenwiki","local":"","url":"https://ten.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"testwiki","local":"","url":"https://test.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"testwikidata","local":"","url":"https://test.wikidata.org/wiki/$1"},{"prefix":"test2wiki","local":"","url":"https://test2.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"tfwiki","url":"http://tfwiki.net/wiki/$1"},{"prefix":"thelemapedia","url":"http://www.thelemapedia.org/index.php/$1"},{"prefix":"theopedia","url":"http://www.theopedia.com/$1"},{"prefix":"thinkwiki","url":"http://www.thinkwiki.org/wiki/$1"},{"prefix":"ticket","local":"","url":"https://ticket.wikimedia.org/otrs/index.pl?Action=AgentTicketZoom&TicketNumber=$1"},{"prefix":"tmbw","url":"http://tmbw.net/wiki/$1"},{"prefix":"tmnet","url":"http://www.technomanifestos.net/?$1"},{"prefix":"tmwiki","url":"http://www.EasyTopicMaps.com/?page=$1"},{"prefix":"toolforge","url":"https://tools.wmflabs.org/$1"},{"prefix":"toollabs","url":"https://tools.wmflabs.org/$1"},{"prefix":"tools","url":"https://toolserver.org/$1","protorel":""},{"prefix":"tswiki","local":"","url":"https://www.mediawiki.org/wiki/Toolserver:$1","protorel":""},{"prefix":"translatewiki","url":"https://translatewiki.net/wiki/$1"},{"prefix":"tviv","url":"http://tviv.org/wiki/$1"},{"prefix":"tvtropes","url":"http://www.tvtropes.org/pmwiki/pmwiki.php/Main/$1"},{"prefix":"twiki","url":"http://twiki.org/cgi-bin/view/$1"},{"prefix":"tyvawiki","url":"http://www.tyvawiki.org/wiki/$1"},{"prefix":"uncyclopedia","url":"http://en.uncyclopedia.co/wiki/$1"},{"prefix":"unihan","url":"http://www.unicode.org/cgi-bin/GetUnihanData.pl?codepoint=$1"},{"prefix":"unreal","url":"http://wiki.beyondunreal.com/wiki/$1"},{"prefix":"urbandict","url":"http://www.urbandictionary.com/define.php?term=$1"},{"prefix":"usej","url":"http://www.tejo.org/usej/$1"},{"prefix":"usemod","url":"http://www.usemod.com/cgi-bin/wiki.pl?$1"},{"prefix":"usability","local":"","url":"https://usability.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"utrs","url":"https://utrs.wmflabs.org/appeal.php?id=$1"},{"prefix":"vikidia","url":"https://fr.vikidia.org/wiki/$1","protorel":""},{"prefix":"vlos","url":"https://tusach.thuvienkhoahoc.com/wiki/$1"},{"prefix":"vkol","url":"http://kol.coldfront.net/thekolwiki/index.php/$1"},{"prefix":"voipinfo","url":"http://www.voip-info.org/wiki/view/$1"},{"prefix":"votewiki","local":"","url":"https://vote.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"werelate","url":"http://www.werelate.org/wiki/$1"},{"prefix":"wg","local":"","url":"https://wg-en.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wikia","url":"http://www.wikia.com/wiki/c:$1"},{"prefix":"wikiasite","url":"http://www.wikia.com/wiki/c:$1"},{"prefix":"wikiapiary","url":"https://wikiapiary.com/wiki/$1","protorel":""},{"prefix":"wikibooks","local":"","url":"https://en.wikibooks.org/wiki/$1"},{"prefix":"wikichristian","url":"http://www.wikichristian.org/index.php?title=$1"},{"prefix":"wikicities","url":"http://www.wikia.com/wiki/$1"},{"prefix":"wikicity","url":"http://www.wikia.com/wiki/c:$1"},{"prefix":"wikiconference","url":"https://wikiconference.org/wiki/$1"},{"prefix":"wikidata","local":"","url":"https://www.wikidata.org/wiki/$1"},{"prefix":"wikif1","url":"http://www.wikif1.org/$1"},{"prefix":"wikifur","url":"https://en.wikifur.com/wiki/$1","protorel":""},{"prefix":"wikihow","url":"http://www.wikihow.com/$1"},{"prefix":"wikiindex","url":"http://wikiindex.org/$1"},{"prefix":"wikilemon","url":"http://wiki.illemonati.com/$1"},{"prefix":"wikilivres","url":"https://biblio.wiki/wiki/$1"},{"prefix":"wikilivresru","url":"http://wikilivres.ru/$1"},{"prefix":"wikimac-de","url":"http://apfelwiki.de/wiki/Main/$1"},{"prefix":"wikimedia","local":"","url":"https://wikimediafoundation.org/wiki/$1"},{"prefix":"wikinews","local":"","url":"https://en.wikinews.org/wiki/$1"},{"prefix":"wikinfo","url":"http://wikinfo.org/w/index.php/$1"},{"prefix":"wikinvest","url":"http://www.wikinvest.com/$1"},{"prefix":"wikiotics","url":"https://wikiotics.org/$1","protorel":""},{"prefix":"wikipapers","url":"http://wikipapers.referata.com/wiki/$1"},{"prefix":"wikipedia","local":"","url":"https://en.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wikipediawikipedia","local":"","url":"https://en.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:$1"},{"prefix":"wikiquote","local":"","url":"https://en.wikiquote.org/wiki/$1"},{"prefix":"wikisophia","url":"http://wikisophia.org/index.php?title=$1"},{"prefix":"wikisource","local":"","url":"https://en.wikisource.org/wiki/$1"},{"prefix":"wikispecies","local":"","url":"https://species.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wikispot","url":"http://wikispot.org/?action=gotowikipage&v=$1"},{"prefix":"wikiskripta","url":"http://www.wikiskripta.eu/index.php/$1"},{"prefix":"labsconsole","local":"","url":"https://wikitech.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wikiti","url":"http://wikiti.denglend.net/index.php?title=$1"},{"prefix":"wikitree","url":"http://wikitree.org/index.php?title=$1"},{"prefix":"wikiversity","local":"","url":"https://en.wikiversity.org/wiki/$1"},{"prefix":"wikivoyage","local":"","url":"https://en.wikivoyage.org/wiki/$1"},{"prefix":"betawikiversity","local":"","url":"https://beta.wikiversity.org/wiki/$1"},{"prefix":"wikiwikiweb","url":"http://c2.com/cgi/wiki?$1"},{"prefix":"wiktionary","local":"","url":"https://en.wiktionary.org/wiki/$1"},{"prefix":"wipipedia","url":"http://wipipedia.org/index.php/$1"},{"prefix":"wlug","url":"http://www.wlug.org.nz/$1"},{"prefix":"wmar","local":"","url":"http://www.wikimedia.org.ar/wiki/$1"},{"prefix":"wmat","url":"https://mitglieder.wikimedia.at/$1"},{"prefix":"wmau","local":"","url":"http://wikimedia.org.au/wiki/$1"},{"prefix":"wmbd","local":"","url":"https://bd.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wmbe","local":"","url":"https://be.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wmbr","local":"","url":"https://br.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wmca","local":"","url":"https://ca.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wmch","url":"http://www.wikimedia.ch/$1"},{"prefix":"wmcl","url":"http://www.wikimediachile.cl/index.php?title=$1"},{"prefix":"wmcn","local":"","url":"https://cn.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wmco","local":"","url":"https://co.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wmcz","url":"http://www.wikimedia.cz/web/$1"},{"prefix":"wmdc","url":"https://wikimediadc.org/wiki/$1"},{"prefix":"securewikidc","url":"https://secure.wikidc.org/$1"},{"prefix":"wmde","url":"https://wikimedia.de/wiki/$1","protorel":""},{"prefix":"wmdk","local":"","url":"https://dk.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wmee","local":"","url":"https://ee.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wmec","local":"","url":"https://ec.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wmes","url":"https://www.wikimedia.es/wiki/$1"},{"prefix":"wmet","local":"","url":"https://ee.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wmfi","local":"","url":"https://fi.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wmfr","url":"http://wikimedia.fr/$1"},{"prefix":"wmhk","url":"http://wikimedia.hk/index.php/$1"},{"prefix":"wmhu","url":"http://wikimedia.hu/wiki/$1"},{"prefix":"wmid","url":"http://www.wikimedia.or.id/wiki/$1"},{"prefix":"wmil","local":"","url":"http://www.wikimedia.org.il/$1"},{"prefix":"wmin","url":"http://wiki.wikimedia.in/$1"},{"prefix":"wmit","url":"https://wiki.wikimedia.it/wiki/$1"},{"prefix":"wmke","url":"http://wikimedia.or.ke/$1"},{"prefix":"wmmk","local":"","url":"https://mk.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wmmx","local":"","url":"https://mx.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wmnl","local":"","url":"https://nl.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wmnyc","local":"","url":"https://nyc.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wmno","local":"","url":"https://no.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wmpa-us","local":"","url":"https://pa-us.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wmph","local":"","url":"http://wikimedia.org.ph/wmph/index.php?title=$1"},{"prefix":"wmpl","local":"","url":"https://pl.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wmpt","local":"","url":"https://pt.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wmrs","local":"","url":"https://rs.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wmru","local":"","url":"https://ru.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wmse","local":"","url":"https://se.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wmsk","url":"http://wikimedia.sk/$1"},{"prefix":"wmtr","local":"","url":"https://tr.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wmtw","url":"http://wikimedia.tw/wiki/index.php5/$1"},{"prefix":"wmua","local":"","url":"https://ua.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wmuk","local":"","url":"https://wikimedia.org.uk/wiki/$1"},{"prefix":"wmve","local":"","url":"https://wikimedia.org.ve/wiki/$1"},{"prefix":"wmza","local":"","url":"http://wikimedia.org.za/wiki/$1"},{"prefix":"wm2005","local":"","url":"https://wikimania2005.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wm2006","local":"","url":"https://wikimania2006.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wm2007","local":"","url":"https://wikimania2007.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wm2008","local":"","url":"https://wikimania2008.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wm2009","local":"","url":"https://wikimania2009.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wm2010","local":"","url":"https://wikimania2010.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wm2011","local":"","url":"https://wikimania2011.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wm2012","local":"","url":"https://wikimania2012.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wm2013","local":"","url":"https://wikimania2013.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wm2014","local":"","url":"https://wikimania2014.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wm2015","local":"","url":"https://wikimania2015.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wm2016","local":"","url":"https://wikimania2016.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wm2017","local":"","url":"https://wikimania2017.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wm2018","local":"","url":"https://wikimania2018.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wmania","local":"","url":"https://wikimania.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wmteam","local":"","url":"https://wikimaniateam.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wmf","local":"","url":"https://wikimediafoundation.org/wiki/$1"},{"prefix":"wmfblog","local":"","url":"https://blog.wikimedia.org/$1"},{"prefix":"wmdeblog","url":"https://blog.wikimedia.de/$1","protorel":""},{"prefix":"wookieepedia","url":"http://starwars.wikia.com/wiki/$1"},{"prefix":"wowwiki","url":"http://www.wowwiki.com/$1"},{"prefix":"wqy","url":"http://wqy.sourceforge.net/cgi-bin/index.cgi?$1"},{"prefix":"wurmpedia","url":"http://wurmpedia.com/index.php/$1"},{"prefix":"viaf","url":"http://viaf.org/viaf/$1"},{"prefix":"zrhwiki","url":"http://www.zrhwiki.ch/wiki/$1"},{"prefix":"zum","url":"http://wiki.zum.de/$1"},{"prefix":"zwiki","url":"http://www.zwiki.org/$1"},{"prefix":"m","local":"","url":"https://meta.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"meta","local":"","url":"https://meta.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"sep11","local":"","url":"https://sep11.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"d","local":"","url":"https://www.wikidata.org/wiki/$1"},{"prefix":"aa","local":"","language":"Qaf\u00e1r
        af","url":"https://aa.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ab","local":"","language":"\u0410\u04a7\u0441\u0448\u04d9\u0430","url":"https://ab.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ace","local":"","language":"Ac\u00e8h","url":"https://ace.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ady","local":"","language":"\u0430\u0434\u044b\u0433\u0430\u0431\u0437\u044d","url":"https://ady.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"af","local":"","language":"Afrikaans","url":"https://af.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ak","local":"","language":"Akan","url":"https://ak.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"als","local":"","language":"Alemannisch","url":"https://als.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"am","local":"","language":"\u12a0\u121b\u122d\u129b","url":"https://am.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"an","local":"","language":"aragon\u00e9s","url":"https://an.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ang","local":"","language":"\u00c6nglisc","url":"https://ang.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ar","local":"","language":"\u0627\u0644\u0639\u0631\u0628\u064a\u0629","url":"https://ar.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"arc","local":"","language":"\u0710\u072a\u0721\u071d\u0710","url":"https://arc.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"arz","local":"","language":"\u0645\u0635\u0631\u0649","url":"https://arz.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"as","local":"","language":"\u0985\u09b8\u09ae\u09c0\u09af\u09bc\u09be","url":"https://as.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ast","local":"","language":"asturianu","url":"https://ast.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"atj","local":"","language":"Atikamekw","url":"https://atj.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"av","local":"","language":"\u0430\u0432\u0430\u0440","url":"https://av.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ay","local":"","language":"Aymar
        aru","url":"https://ay.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"az","local":"","language":"az\u0259rbaycanca","url":"https://az.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"azb","local":"","language":"\u062a\u06c6\u0631\u06a9\u062c\u0647","url":"https://azb.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ba","local":"","language":"\u0431\u0430\u0448\u04a1\u043e\u0440\u0442\u0441\u0430","url":"https://ba.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"bar","local":"","language":"Boarisch","url":"https://bar.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"bat-smg","local":"","language":"\u017eemait\u0117\u0161ka","url":"https://bat-smg.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"bcl","local":"","language":"Bikol
        Central","url":"https://bcl.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"be","local":"","language":"\u0431\u0435\u043b\u0430\u0440\u0443\u0441\u043a\u0430\u044f","url":"https://be.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"be-x-old","local":"","language":"\u0431\u0435\u043b\u0430\u0440\u0443\u0441\u043a\u0430\u044f
        (\u0442\u0430\u0440\u0430\u0448\u043a\u0435\u0432\u0456\u0446\u0430)\u200e","url":"https://be-x-old.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"bg","local":"","language":"\u0431\u044a\u043b\u0433\u0430\u0440\u0441\u043a\u0438","url":"https://bg.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"bh","local":"","language":"\u092d\u094b\u091c\u092a\u0941\u0930\u0940","url":"https://bh.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"bi","local":"","language":"Bislama","url":"https://bi.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"bjn","local":"","language":"Bahasa
        Banjar","url":"https://bjn.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"bm","local":"","language":"bamanankan","url":"https://bm.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"bn","local":"","language":"\u09ac\u09be\u0982\u09b2\u09be","url":"https://bn.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"bo","local":"","language":"\u0f56\u0f7c\u0f51\u0f0b\u0f61\u0f72\u0f42","url":"https://bo.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"bpy","local":"","language":"\u09ac\u09bf\u09b7\u09cd\u09a3\u09c1\u09aa\u09cd\u09b0\u09bf\u09af\u09bc\u09be
        \u09ae\u09a3\u09bf\u09aa\u09c1\u09b0\u09c0","url":"https://bpy.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"br","local":"","language":"brezhoneg","url":"https://br.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"bs","local":"","language":"bosanski","url":"https://bs.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"bug","local":"","language":"\u1a05\u1a14
        \u1a15\u1a18\u1a01\u1a17","url":"https://bug.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"bxr","local":"","language":"\u0431\u0443\u0440\u044f\u0430\u0434","url":"https://bxr.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ca","local":"","language":"catal\u00e0","url":"https://ca.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"cbk-zam","local":"","language":"Chavacano
        de Zamboanga","url":"https://cbk-zam.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"cdo","local":"","language":"M\u00ecng-d\u0115\u0324ng-ng\u1e73\u0304","url":"https://cdo.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ce","local":"","language":"\u043d\u043e\u0445\u0447\u0438\u0439\u043d","url":"https://ce.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ceb","local":"","language":"Cebuano","url":"https://ceb.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ch","local":"","language":"Chamoru","url":"https://ch.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"cho","local":"","language":"Choctaw","url":"https://cho.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"chr","local":"","language":"\u13e3\u13b3\u13a9","url":"https://chr.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"chy","local":"","language":"Tsets\u00eahest\u00e2hese","url":"https://chy.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ckb","local":"","language":"\u06a9\u0648\u0631\u062f\u06cc","url":"https://ckb.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"co","local":"","language":"corsu","url":"https://co.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"cr","local":"","language":"N\u0113hiyaw\u0113win
        / \u14c0\u1426\u1403\u152d\u140d\u140f\u1423","url":"https://cr.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"crh","local":"","language":"q\u0131r\u0131mtatarca","url":"https://crh.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"cs","local":"","language":"\u010de\u0161tina","url":"https://cs.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"csb","local":"","language":"kasz\u00ebbsczi","url":"https://csb.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"cu","local":"","language":"\u0441\u043b\u043e\u0432\u0463\u043d\u044c\u0441\u043a\u044a
        / \u2c14\u2c0e\u2c11\u2c02\u2c21\u2c10\u2c20\u2c14\u2c0d\u2c1f","url":"https://cu.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"cv","local":"","language":"\u0427\u04d1\u0432\u0430\u0448\u043b\u0430","url":"https://cv.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"cy","local":"","language":"Cymraeg","url":"https://cy.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"da","local":"","language":"dansk","url":"https://da.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"de","local":"","language":"Deutsch","url":"https://de.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"din","local":"","language":"Thu\u0254\u014bj\u00e4\u014b","url":"https://din.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"diq","local":"","language":"Zazaki","url":"https://diq.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"dsb","local":"","language":"dolnoserbski","url":"https://dsb.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"dty","local":"","language":"\u0921\u094b\u091f\u0947\u0932\u0940","url":"https://dty.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"dv","local":"","language":"\u078b\u07a8\u0788\u07ac\u0780\u07a8\u0784\u07a6\u0790\u07b0","url":"https://dv.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"dz","local":"","language":"\u0f47\u0f7c\u0f44\u0f0b\u0f41","url":"https://dz.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ee","local":"","language":"e\u028begbe","url":"https://ee.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"el","local":"","language":"\u0395\u03bb\u03bb\u03b7\u03bd\u03b9\u03ba\u03ac","url":"https://el.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"eml","local":"","language":"emili\u00e0n
        e rumagn\u00f2l","url":"https://eml.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"en","local":"","language":"English","url":"https://en.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"eo","local":"","language":"Esperanto","url":"https://eo.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"es","local":"","language":"espa\u00f1ol","url":"https://es.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"et","local":"","language":"eesti","url":"https://et.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"eu","local":"","language":"euskara","url":"https://eu.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ext","local":"","language":"estreme\u00f1u","url":"https://ext.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"fa","local":"","language":"\u0641\u0627\u0631\u0633\u06cc","url":"https://fa.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ff","local":"","language":"Fulfulde","url":"https://ff.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"fi","local":"","language":"suomi","url":"https://fi.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"fiu-vro","local":"","language":"V\u00f5ro","url":"https://fiu-vro.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"fj","local":"","language":"Na
        Vosa Vakaviti","url":"https://fj.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"fo","local":"","language":"f\u00f8royskt","url":"https://fo.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"fr","local":"","language":"fran\u00e7ais","localinterwiki":"","url":"https://fr.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"frp","local":"","language":"arpetan","url":"https://frp.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"frr","local":"","language":"Nordfriisk","url":"https://frr.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"fur","local":"","language":"furlan","url":"https://fur.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"fy","local":"","language":"Frysk","url":"https://fy.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ga","local":"","language":"Gaeilge","url":"https://ga.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"gag","local":"","language":"Gagauz","url":"https://gag.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"gan","local":"","language":"\u8d1b\u8a9e","url":"https://gan.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"gd","local":"","language":"G\u00e0idhlig","url":"https://gd.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"gl","local":"","language":"galego","url":"https://gl.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"glk","local":"","language":"\u06af\u06cc\u0644\u06a9\u06cc","url":"https://glk.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"gn","local":"","language":"Ava\u00f1e''\u1ebd","url":"https://gn.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"gom","local":"","language":"\u0917\u094b\u0902\u092f\u091a\u0940
        \u0915\u094b\u0902\u0915\u0923\u0940 / G\u00f5ychi Konknni","url":"https://gom.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"got","local":"","language":"\ud800\udf32\ud800\udf3f\ud800\udf44\ud800\udf39\ud800\udf43\ud800\udf3a","url":"https://got.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"gu","local":"","language":"\u0a97\u0ac1\u0a9c\u0ab0\u0abe\u0aa4\u0ac0","url":"https://gu.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"gv","local":"","language":"Gaelg","url":"https://gv.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ha","local":"","language":"Hausa","url":"https://ha.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"hak","local":"","language":"\u5ba2\u5bb6\u8a9e/Hak-k\u00e2-ng\u00ee","url":"https://hak.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"haw","local":"","language":"Hawai\u02bbi","url":"https://haw.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"he","local":"","language":"\u05e2\u05d1\u05e8\u05d9\u05ea","url":"https://he.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"hi","local":"","language":"\u0939\u093f\u0928\u094d\u0926\u0940","url":"https://hi.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"hif","local":"","language":"Fiji
        Hindi","url":"https://hif.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ho","local":"","language":"Hiri
        Motu","url":"https://ho.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"hr","local":"","language":"hrvatski","url":"https://hr.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"hsb","local":"","language":"hornjoserbsce","url":"https://hsb.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ht","local":"","language":"Krey\u00f2l
        ayisyen","url":"https://ht.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"hu","local":"","language":"magyar","url":"https://hu.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"hy","local":"","language":"\u0540\u0561\u0575\u0565\u0580\u0565\u0576","url":"https://hy.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"hz","local":"","language":"Otsiherero","url":"https://hz.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ia","local":"","language":"interlingua","url":"https://ia.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"id","local":"","language":"Bahasa
        Indonesia","url":"https://id.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ie","local":"","language":"Interlingue","url":"https://ie.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ig","local":"","language":"Igbo","url":"https://ig.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ii","local":"","language":"\ua187\ua259","url":"https://ii.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ik","local":"","language":"I\u00f1upiak","url":"https://ik.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ilo","local":"","language":"Ilokano","url":"https://ilo.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"io","local":"","language":"Ido","url":"https://io.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"is","local":"","language":"\u00edslenska","url":"https://is.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"it","local":"","language":"italiano","url":"https://it.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"iu","local":"","language":"\u1403\u14c4\u1483\u144e\u1450\u1466/inuktitut","url":"https://iu.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ja","local":"","language":"\u65e5\u672c\u8a9e","url":"https://ja.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"jam","local":"","language":"Patois","url":"https://jam.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"jbo","local":"","language":"la
        .lojban.","url":"https://jbo.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"jv","local":"","language":"Basa
        Jawa","url":"https://jv.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ka","local":"","language":"\u10e5\u10d0\u10e0\u10d7\u10e3\u10da\u10d8","url":"https://ka.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"kaa","local":"","language":"Qaraqalpaqsha","url":"https://kaa.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"kab","local":"","language":"Taqbaylit","url":"https://kab.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"kbd","local":"","language":"\u0410\u0434\u044b\u0433\u044d\u0431\u0437\u044d","url":"https://kbd.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"kbp","local":"","language":"Kab\u0269y\u025b","url":"https://kbp.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"kg","local":"","language":"Kongo","url":"https://kg.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ki","local":"","language":"G\u0129k\u0169y\u0169","url":"https://ki.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"kj","local":"","language":"Kwanyama","url":"https://kj.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"kk","local":"","language":"\u049b\u0430\u0437\u0430\u049b\u0448\u0430","url":"https://kk.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"kl","local":"","language":"kalaallisut","url":"https://kl.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"km","local":"","language":"\u1797\u17b6\u179f\u17b6\u1781\u17d2\u1798\u17c2\u179a","url":"https://km.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"kn","local":"","language":"\u0c95\u0ca8\u0ccd\u0ca8\u0ca1","url":"https://kn.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ko","local":"","language":"\ud55c\uad6d\uc5b4","url":"https://ko.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"koi","local":"","language":"\u041f\u0435\u0440\u0435\u043c
        \u041a\u043e\u043c\u0438","url":"https://koi.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"kr","local":"","language":"Kanuri","url":"https://kr.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"krc","local":"","language":"\u043a\u044a\u0430\u0440\u0430\u0447\u0430\u0439-\u043c\u0430\u043b\u043a\u044a\u0430\u0440","url":"https://krc.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ks","local":"","language":"\u0915\u0949\u0936\u0941\u0930
        / \u06a9\u0672\u0634\u064f\u0631","url":"https://ks.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ksh","local":"","language":"Ripoarisch","url":"https://ksh.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ku","local":"","language":"Kurd\u00ee","url":"https://ku.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"kv","local":"","language":"\u043a\u043e\u043c\u0438","url":"https://kv.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"kw","local":"","language":"kernowek","url":"https://kw.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ky","local":"","language":"\u041a\u044b\u0440\u0433\u044b\u0437\u0447\u0430","url":"https://ky.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"la","local":"","language":"Latina","url":"https://la.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"lad","local":"","language":"Ladino","url":"https://lad.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"lb","local":"","language":"L\u00ebtzebuergesch","url":"https://lb.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"lbe","local":"","language":"\u043b\u0430\u043a\u043a\u0443","url":"https://lbe.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"lez","local":"","language":"\u043b\u0435\u0437\u0433\u0438","url":"https://lez.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"lg","local":"","language":"Luganda","url":"https://lg.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"li","local":"","language":"Limburgs","url":"https://li.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"lij","local":"","language":"Ligure","url":"https://lij.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"lmo","local":"","language":"lumbaart","url":"https://lmo.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ln","local":"","language":"ling\u00e1la","url":"https://ln.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"lo","local":"","language":"\u0ea5\u0eb2\u0ea7","url":"https://lo.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"lrc","local":"","language":"\u0644\u06ca\u0631\u06cc
        \u0634\u0648\u0645\u0627\u0644\u06cc","url":"https://lrc.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"lt","local":"","language":"lietuvi\u0173","url":"https://lt.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ltg","local":"","language":"latga\u013cu","url":"https://ltg.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"lv","local":"","language":"latvie\u0161u","url":"https://lv.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"mai","local":"","language":"\u092e\u0948\u0925\u093f\u0932\u0940","url":"https://mai.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"map-bms","local":"","language":"Basa
        Banyumasan","url":"https://map-bms.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"mdf","local":"","language":"\u043c\u043e\u043a\u0448\u0435\u043d\u044c","url":"https://mdf.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"mg","local":"","language":"Malagasy","url":"https://mg.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"mh","local":"","language":"Ebon","url":"https://mh.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"mhr","local":"","language":"\u043e\u043b\u044b\u043a
        \u043c\u0430\u0440\u0438\u0439","url":"https://mhr.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"mi","local":"","language":"M\u0101ori","url":"https://mi.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"min","local":"","language":"Baso
        Minangkabau","url":"https://min.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"mk","local":"","language":"\u043c\u0430\u043a\u0435\u0434\u043e\u043d\u0441\u043a\u0438","url":"https://mk.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ml","local":"","language":"\u0d2e\u0d32\u0d2f\u0d3e\u0d33\u0d02","url":"https://ml.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"mn","local":"","language":"\u043c\u043e\u043d\u0433\u043e\u043b","url":"https://mn.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"mo","local":"","language":"\u043c\u043e\u043b\u0434\u043e\u0432\u0435\u043d\u044f\u0441\u043a\u044d","url":"https://mo.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"mr","local":"","language":"\u092e\u0930\u093e\u0920\u0940","url":"https://mr.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"mrj","local":"","language":"\u043a\u044b\u0440\u044b\u043a
        \u043c\u0430\u0440\u044b","url":"https://mrj.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ms","local":"","language":"Bahasa
        Melayu","url":"https://ms.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"mt","local":"","language":"Malti","url":"https://mt.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"mus","local":"","language":"Mvskoke","url":"https://mus.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"mwl","local":"","language":"Mirand\u00e9s","url":"https://mwl.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"my","local":"","language":"\u1019\u103c\u1014\u103a\u1019\u102c\u1018\u102c\u101e\u102c","url":"https://my.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"myv","local":"","language":"\u044d\u0440\u0437\u044f\u043d\u044c","url":"https://myv.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"mzn","local":"","language":"\u0645\u0627\u0632\u0650\u0631\u0648\u0646\u06cc","url":"https://mzn.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"na","local":"","language":"Dorerin
        Naoero","url":"https://na.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"nah","local":"","language":"N\u0101huatl","url":"https://nah.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"nap","local":"","language":"Napulitano","url":"https://nap.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"nds","local":"","language":"Plattd\u00fc\u00fctsch","url":"https://nds.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"nds-nl","local":"","language":"Nedersaksies","url":"https://nds-nl.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ne","local":"","language":"\u0928\u0947\u092a\u093e\u0932\u0940","url":"https://ne.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"new","local":"","language":"\u0928\u0947\u092a\u093e\u0932
        \u092d\u093e\u0937\u093e","url":"https://new.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ng","local":"","language":"Oshiwambo","url":"https://ng.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"nl","local":"","language":"Nederlands","url":"https://nl.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"nn","local":"","language":"norsk
        nynorsk","url":"https://nn.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"no","local":"","language":"norsk","url":"https://no.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"nov","local":"","language":"Novial","url":"https://nov.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"nrm","local":"","language":"Nouormand","url":"https://nrm.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"nso","local":"","language":"Sesotho
        sa Leboa","url":"https://nso.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"nv","local":"","language":"Din\u00e9
        bizaad","url":"https://nv.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ny","local":"","language":"Chi-Chewa","url":"https://ny.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"oc","local":"","language":"occitan","url":"https://oc.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"olo","local":"","language":"Livvinkarjala","url":"https://olo.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"om","local":"","language":"Oromoo","url":"https://om.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"or","local":"","language":"\u0b13\u0b21\u0b3c\u0b3f\u0b06","url":"https://or.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"os","local":"","language":"\u0418\u0440\u043e\u043d","url":"https://os.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"pa","local":"","language":"\u0a2a\u0a70\u0a1c\u0a3e\u0a2c\u0a40","url":"https://pa.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"pag","local":"","language":"Pangasinan","url":"https://pag.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"pam","local":"","language":"Kapampangan","url":"https://pam.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"pap","local":"","language":"Papiamentu","url":"https://pap.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"pcd","local":"","language":"Picard","url":"https://pcd.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"pdc","local":"","language":"Deitsch","url":"https://pdc.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"pfl","local":"","language":"P\u00e4lzisch","url":"https://pfl.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"pi","local":"","language":"\u092a\u093e\u0932\u093f","url":"https://pi.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"pih","local":"","language":"Norfuk
        / Pitkern","url":"https://pih.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"pl","local":"","language":"polski","url":"https://pl.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"pms","local":"","language":"Piemont\u00e8is","url":"https://pms.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"pnt","local":"","language":"\u03a0\u03bf\u03bd\u03c4\u03b9\u03b1\u03ba\u03ac","url":"https://pnt.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"pnb","local":"","language":"\u067e\u0646\u062c\u0627\u0628\u06cc","url":"https://pnb.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ps","local":"","language":"\u067e\u069a\u062a\u0648","url":"https://ps.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"pt","local":"","language":"portugu\u00eas","url":"https://pt.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"qu","local":"","language":"Runa
        Simi","url":"https://qu.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"rm","local":"","language":"rumantsch","url":"https://rm.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"rmy","local":"","language":"Romani","url":"https://rmy.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"rn","local":"","language":"Kirundi","url":"https://rn.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ro","local":"","language":"rom\u00e2n\u0103","url":"https://ro.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"roa-rup","local":"","language":"arm\u00e3neashti","url":"https://roa-rup.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"roa-tara","local":"","language":"tarand\u00edne","url":"https://roa-tara.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ru","local":"","language":"\u0440\u0443\u0441\u0441\u043a\u0438\u0439","url":"https://ru.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"rue","local":"","language":"\u0440\u0443\u0441\u0438\u043d\u044c\u0441\u043a\u044b\u0439","url":"https://rue.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"rw","local":"","language":"Kinyarwanda","url":"https://rw.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"sa","local":"","language":"\u0938\u0902\u0938\u094d\u0915\u0943\u0924\u092e\u094d","url":"https://sa.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"sah","local":"","language":"\u0441\u0430\u0445\u0430
        \u0442\u044b\u043b\u0430","url":"https://sah.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"sc","local":"","language":"sardu","url":"https://sc.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"scn","local":"","language":"sicilianu","url":"https://scn.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"sco","local":"","language":"Scots","url":"https://sco.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"sd","local":"","language":"\u0633\u0646\u068c\u064a","url":"https://sd.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"se","local":"","language":"s\u00e1megiella","url":"https://se.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"sg","local":"","language":"S\u00e4ng\u00f6","url":"https://sg.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"sh","local":"","language":"srpskohrvatski
        / \u0441\u0440\u043f\u0441\u043a\u043e\u0445\u0440\u0432\u0430\u0442\u0441\u043a\u0438","url":"https://sh.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"si","local":"","language":"\u0dc3\u0dd2\u0d82\u0dc4\u0dbd","url":"https://si.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"simple","local":"","language":"Simple
        English","url":"https://simple.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"sk","local":"","language":"sloven\u010dina","url":"https://sk.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"sl","local":"","language":"sloven\u0161\u010dina","url":"https://sl.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"sm","local":"","language":"Gagana
        Samoa","url":"https://sm.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"sn","local":"","language":"chiShona","url":"https://sn.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"so","local":"","language":"Soomaaliga","url":"https://so.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"sq","local":"","language":"shqip","url":"https://sq.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"sr","local":"","language":"\u0441\u0440\u043f\u0441\u043a\u0438
        / srpski","url":"https://sr.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"srn","local":"","language":"Sranantongo","url":"https://srn.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ss","local":"","language":"SiSwati","url":"https://ss.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"st","local":"","language":"Sesotho","url":"https://st.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"stq","local":"","language":"Seeltersk","url":"https://stq.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"su","local":"","language":"Basa
        Sunda","url":"https://su.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"sv","local":"","language":"svenska","url":"https://sv.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"sw","local":"","language":"Kiswahili","url":"https://sw.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"szl","local":"","language":"\u015bl\u016fnski","url":"https://szl.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ta","local":"","language":"\u0ba4\u0bae\u0bbf\u0bb4\u0bcd","url":"https://ta.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"tcy","local":"","language":"\u0ca4\u0cc1\u0cb3\u0cc1","url":"https://tcy.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"te","local":"","language":"\u0c24\u0c46\u0c32\u0c41\u0c17\u0c41","url":"https://te.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"tet","local":"","language":"tetun","url":"https://tet.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"tg","local":"","language":"\u0442\u043e\u04b7\u0438\u043a\u04e3","url":"https://tg.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"th","local":"","language":"\u0e44\u0e17\u0e22","url":"https://th.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ti","local":"","language":"\u1275\u130d\u122d\u129b","url":"https://ti.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"tk","local":"","language":"T\u00fcrkmen\u00e7e","url":"https://tk.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"tl","local":"","language":"Tagalog","url":"https://tl.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"tn","local":"","language":"Setswana","url":"https://tn.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"to","local":"","language":"lea
        faka-Tonga","url":"https://to.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"tpi","local":"","language":"Tok
        Pisin","url":"https://tpi.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"tr","local":"","language":"T\u00fcrk\u00e7e","url":"https://tr.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ts","local":"","language":"Xitsonga","url":"https://ts.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"tt","local":"","language":"\u0442\u0430\u0442\u0430\u0440\u0447\u0430/tatar\u00e7a","url":"https://tt.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"tum","local":"","language":"chiTumbuka","url":"https://tum.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"tw","local":"","language":"Twi","url":"https://tw.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ty","local":"","language":"reo
        tahiti","url":"https://ty.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"tyv","local":"","language":"\u0442\u044b\u0432\u0430
        \u0434\u044b\u043b","url":"https://tyv.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"udm","local":"","language":"\u0443\u0434\u043c\u0443\u0440\u0442","url":"https://udm.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ug","local":"","language":"\u0626\u06c7\u064a\u063a\u06c7\u0631\u0686\u06d5
        / Uyghurche","url":"https://ug.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"uk","local":"","language":"\u0443\u043a\u0440\u0430\u0457\u043d\u0441\u044c\u043a\u0430","url":"https://uk.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ur","local":"","language":"\u0627\u0631\u062f\u0648","url":"https://ur.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"uz","local":"","language":"o\u02bbzbekcha/\u045e\u0437\u0431\u0435\u043a\u0447\u0430","url":"https://uz.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"ve","local":"","language":"Tshivenda","url":"https://ve.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"vec","local":"","language":"v\u00e8neto","url":"https://vec.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"vep","local":"","language":"veps\u00e4n
        kel\u2019","url":"https://vep.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"vi","local":"","language":"Ti\u1ebfng
        Vi\u1ec7t","url":"https://vi.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"vls","local":"","language":"West-Vlams","url":"https://vls.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"vo","local":"","language":"Volap\u00fck","url":"https://vo.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wa","local":"","language":"walon","url":"https://wa.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"war","local":"","language":"Winaray","url":"https://war.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wo","local":"","language":"Wolof","url":"https://wo.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wuu","local":"","language":"\u5434\u8bed","url":"https://wuu.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"xal","local":"","language":"\u0445\u0430\u043b\u044c\u043c\u0433","url":"https://xal.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"xh","local":"","language":"isiXhosa","url":"https://xh.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"xmf","local":"","language":"\u10db\u10d0\u10e0\u10d2\u10d0\u10da\u10e3\u10e0\u10d8","url":"https://xmf.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"yi","local":"","language":"\u05d9\u05d9\u05b4\u05d3\u05d9\u05e9","url":"https://yi.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"yo","local":"","language":"Yor\u00f9b\u00e1","url":"https://yo.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"za","local":"","language":"Vahcuengh","url":"https://za.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"zea","local":"","language":"Ze\u00eauws","url":"https://zea.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"zh","local":"","language":"\u4e2d\u6587","url":"https://zh.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"zh-classical","local":"","language":"\u6587\u8a00","url":"https://zh-classical.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"zh-min-nan","local":"","language":"B\u00e2n-l\u00e2m-g\u00fa","url":"https://zh-min-nan.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"zh-yue","local":"","language":"\u7cb5\u8a9e","url":"https://zh-yue.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"zu","local":"","language":"isiZulu","url":"https://zu.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"cz","local":"","url":"https://cs.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"dk","local":"","url":"https://da.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"epo","local":"","url":"https://eo.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"jp","local":"","url":"https://ja.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"minnan","local":"","url":"https://zh-min-nan.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"nb","local":"","language":"norsk
        bokm\u00e5l","url":"https://no.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"zh-cfr","local":"","url":"https://zh-min-nan.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"zh-cn","local":"","language":"\u4e2d\u6587\uff08\u4e2d\u56fd\u5927\u9646\uff09\u200e","url":"https://zh.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"zh-tw","local":"","language":"\u4e2d\u6587\uff08\u53f0\u7063\uff09\u200e","url":"https://zh.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"nan","local":"","language":"B\u00e2n-l\u00e2m-g\u00fa","url":"https://zh-min-nan.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"vro","local":"","language":"V\u00f5ro","url":"https://fiu-vro.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"cmn","local":"","url":"https://zh.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"lzh","local":"","language":"\u6587\u8a00","url":"https://zh-classical.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"yue","local":"","language":"\u7cb5\u8a9e","url":"https://zh-yue.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"rup","local":"","language":"arm\u00e3neashti","url":"https://roa-rup.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"gsw","local":"","language":"Alemannisch","url":"https://als.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"be-tarask","local":"","language":"\u0431\u0435\u043b\u0430\u0440\u0443\u0441\u043a\u0430\u044f
        (\u0442\u0430\u0440\u0430\u0448\u043a\u0435\u0432\u0456\u0446\u0430)\u200e","url":"https://be-x-old.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"sgs","local":"","language":"\u017eemait\u0117\u0161ka","url":"https://bat-smg.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"egl","local":"","language":"Emili\u00e0n","url":"https://eml.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"w","local":"","url":"https://en.wikipedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"wikt","local":"","url":"https://fr.wiktionary.org/wiki/$1"},{"prefix":"q","local":"","url":"https://fr.wikiquote.org/wiki/$1"},{"prefix":"b","local":"","url":"https://fr.wikibooks.org/wiki/$1"},{"prefix":"n","local":"","url":"https://fr.wikinews.org/wiki/$1"},{"prefix":"s","local":"","url":"https://fr.wikisource.org/wiki/$1"},{"prefix":"chapter","local":"","url":"https://fr.wikimedia.org/wiki/$1"},{"prefix":"v","local":"","url":"https://fr.wikiversity.org/wiki/$1"},{"prefix":"voy","local":"","url":"https://fr.wikivoyage.org/wiki/$1"}]}}'
    http_version: 
  recorded_at: Thu, 22 Jun 2017 21:00:00 GMT
- request:
    method: get
    uri: https://fr.wikipedia.org/w/api.php?action=query&format=json&inprop=url&prop=revisions%7Cinfo&redirects=true&rvprop=content%7Ctimestamp&titles=Argentine
    body:
      encoding: US-ASCII
      string: ''
    headers:
      User-Agent:
      - Infoboxer/0.3.0 (https://github.com/molybdenum-99/infoboxer; zverok.offline@gmail.com)
      Accept-Encoding:
      - gzip;q=1.0,deflate;q=0.6,identity;q=0.3
      Accept:
      - "*/*"
  response:
    status:
      code: 200
      message: OK
    headers:
      Date:
      - Sun, 10 Sep 2017 19:54:59 GMT
      Content-Type:
      - application/json; charset=utf-8
      Transfer-Encoding:
      - chunked
      Connection:
      - keep-alive
      Server:
      - mw1283.eqiad.wmnet
      X-Powered-By:
      - HHVM/3.18.2
      X-Content-Type-Options:
      - nosniff
      Cache-Control:
      - private, must-revalidate, max-age=0
      P3p:
      - CP="This is not a P3P policy! See https://fr.wikipedia.org/wiki/Sp%C3%A9cial:CentralAutoLogin/P3P
        for more info."
      X-Frame-Options:
      - DENY
      Content-Disposition:
      - inline; filename="api-result.json"
      Vary:
      - Accept-Encoding,Treat-as-Untrusted,X-Forwarded-Proto,Cookie,Authorization
      Backend-Timing:
      - D=48444 t=1505073299896674
      X-Varnish:
      - 612925935, 134472817, 51875588
      Via:
      - 1.1 varnish-v4, 1.1 varnish-v4, 1.1 varnish-v4
      Accept-Ranges:
      - bytes
      Age:
      - '0'
      X-Cache:
      - cp1052 pass, cp3030 pass, cp3041 pass
      X-Cache-Status:
      - pass
      Strict-Transport-Security:
      - max-age=31536000; includeSubDomains; preload
      Set-Cookie:
      - GeoIP=UA:::50.45:30.52:v4; Path=/; secure; Domain=.wikipedia.org
      - WMF-Last-Access-Global=10-Sep-2017;Path=/;Domain=.wikipedia.org;HttpOnly;secure;Expires=Thu,
        12 Oct 2017 12:00:00 GMT
      - WMF-Last-Access=10-Sep-2017;Path=/;HttpOnly;secure;Expires=Thu, 12 Oct 2017
        12:00:00 GMT
      X-Analytics:
      - ns=-1;special=Badtitle;https=1;nocookies=1
      X-Client-Ip:
      - 94.179.49.79
    body:
      encoding: ASCII-8BIT
      string: '{"batchcomplete":"","query":{"pages":{"42":{"pageid":42,"ns":0,"title":"Argentine","revisions":[{"timestamp":"2017-08-25T21:09:34Z","contentformat":"text/x-wiki","contentmodel":"wikitext","*":"{{Voir
        homonymes}}\n{{redirect5|Argentina|le genre de poisson|Argentina (genre)}}\n{{Infobox
        Pays\n | nom_local= Rep\u00fablica Argentina \n | langue= es\n | prononciation=
        \n | nom_fran\u00e7ais= R\u00e9publique argentine\n | de= de la&nbsp;\n |
        image_drapeau= Flag of Argentina.svg\n | lien_drapeau= Drapeau de l''Argentine\n
        | image_blason= Coat_of_arms_of_Argentina.svg\n | lien_blason= Blason de l''Argentine\n
        | image_carte= Argentina orthographic.svg\n | devise= Dans l\u2019Union et
        la Libert\u00e9. ({{es}} {{lang|es|En Uni\u00f3n y Libertad}})\n | langues=
        [[Espagnol]]\n | langues_officielles= [[Espagnol]] \n | capitale= [[Buenos
        Aires]]\n | coordonn\u00e9es_capitale= {{coord|34|37|S|58|21|W}}\n | lien_villes=
        Villes d''Argentine\n | titre_plus_grande_ville= Plus grande ville\n | plus_grande_ville=
        [[Buenos Aires]]\n | type_gouvernement= [[R\u00e9publique]] [[f\u00e9d\u00e9ralisme|f\u00e9d\u00e9rale]]\n
        | titre_dirigeant= [[Liste des chefs d''\u00c9tat argentins|Pr\u00e9sident
        de la Nation]]\n | titre_dirigeant2= [[Vice-pr\u00e9sident]]e\n | nom_dirigeant=
        [[Mauricio Macri]]\n | nom_dirigeant2= [[Gabriela Michetti]]\n | superficie_rang=
        8\n | superficie_totale={{unit\u00e9|2791810|km|2}}<ref>L\u2019Argentine revendique
        aussi {{unit\u00e9|1000000|km|2}} en [[Antarctique]], ainsi que les [[\u00eeles
        Malouines]].</ref>\n | pourcentage_eau= 1,1\n | population_rang= 31\n | population_totale=
        43 431 886<ref>CIA World Factbook</ref>\n | population_ann\u00e9e= juillet
        2015\n | densit\u00e9= 15.6\n | type_ind\u00e9pendance= D\u00e9claration d''ind\u00e9pendance\n
        | pays_ind\u00e9pendance= [[Espagne]]\n | date_ind\u00e9pendance= {{date|9|juillet|1816}}\n
        | pays frontaliers= {{BRA}}{{clr}}{{BOL}}{{clr}}{{CHI}}{{clr}}{{PAR}}{{clr}}{{URU}}{{clr}}Outre-mer:{{clr}}[[Fichier:Flag
        of Magallanes, Chile.svg|20px]] [[Territoire chilien de l''Antarctique|Antarctique
        Chilienne]]{{clr}}[[Fichier:Flag of the British Antarctic Territory.svg|20px]]
        [[Territoire britannique antarctique|Antarctique Britannique]]\n | gentil\u00e9=
        Argentin/Argentine\n | IDH= {{augmentation}} 0,811<ref name=\"Human development
        index\">{{en}} [http://hdrstats.undp.org/fr/countries/data_sheets/cty_ds_ARG.html
        Human Development Report 2009 - Argentina] - Rapport sur le d\u00e9veloppement
        humain 2009 [[Organisation des Nations unies|ONU]]</ref>\n | IDH_ann\u00e9e=
        2013\n | IDH_cat\u00e9gorie= tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9\n | IDH_rang= {{45e}}\n
        | monnaie= [[Peso argentin]]\n | code_monnaie= ARS\n | fuseau_horaire= -3.
        En \u00e9t\u00e9 UTC-2 (dans une partie du pays seulement)\n | hymne_national=
        [[Hymne national argentin|Himno Nacional Argentino]]\n | iso3166-1 = ARG,
        AR\n | domaine_internet= [[.ar]]\n | indicatif_t\u00e9l\u00e9phonique= 54\n
        | p1 = [[Argentine coloniale]]\n}}\n\nL\u2019''''''Argentine'''''', en forme
        longue la ''''''R\u00e9publique argentine'''''', en [[espagnol]] ''''{{lang|es|Argentina}}''''
        et ''''{{lang|es|Rep\u00fablica Argentina}}'''' {{API|[re\u02c8pu\u03b2lika
        a\u027exen\u02c8tina]}}, est un pays d\u2019[[Am\u00e9rique du Sud]] partageant
        ses fronti\u00e8res avec le [[Chili]] \u00e0 l\u2019ouest, la [[Bolivie]]
        au nord-ouest, le [[Paraguay]] au nord, le [[Br\u00e9sil]] et l\u2019[[Uruguay]]
        au nord-est et \u00e0 l''est, et l\u2019[[oc\u00e9an Atlantique]] \u00e0 l''est
        et \u00e0 l''extr\u00eame sud.\n\nLe pays proclame son ind\u00e9pendance,
        vis-\u00e0-vis de l''[[Espagne]], le {{date-|25 mai 1810}}, lors de la [[r\u00e9volution
        de Mai]], ind\u00e9pendance d\u00e9finitivement acquise le {{date-|9 juillet
        1816}} \u00e0 [[Congr\u00e8s de Tucum\u00e1n|San Miguel de Tucum\u00e1n]].\n\nSa
        capitale est [[Buenos Aires]], sa langue nationale est l''[[espagnol rioplatense]]
        et sa monnaie est le [[peso argentin]].\n\nLa religion nationale est le [[catholicisme]].\nL''Argentine
        fait partie des pays dits du ''''[[c\u00f4ne Sud|c\u00f4ne sud]]'''' et parmi
        les pays d''[[Am\u00e9rique latine]], il est celui o\u00f9 la [[Europe|culture
        europ\u00e9enne]] est la plus affirm\u00e9e. L''Argentine est l''un des pays
        les plus d\u00e9velopp\u00e9s du continent latino-am\u00e9ricain. Le pays
        est \u00e9galement la troisi\u00e8me puissance \u00e9conomique d''Am\u00e9rique
        latine apr\u00e8s le Br\u00e9sil et le [[Mexique]], que ce soit en [[Produit
        int\u00e9rieur brut|PIB]] nominal ou \u00e0 [[parit\u00e9 de pouvoir d''achat]]
        (PPA).\n\nLe drapeau argentin est dessin\u00e9 par le g\u00e9n\u00e9ral [[Manuel
        Belgrano]], les bandes bleues et blanches font r\u00e9f\u00e9rence aux cocardes
        de la m\u00eame couleur distribu\u00e9es le {{date-|25 mai 1810}} lors du
        d\u00e9but de la guerre d''ind\u00e9pendance. Le drapeau est rendu officiel,
        deux semaines apr\u00e8s l''ind\u00e9pendance, le {{date-|25 juillet 1816}},
        puis, en [[1818]], est ajout\u00e9 le soleil dit ''''Sol de Mayo''''. Jusqu''au
        {{date-|25 juillet 1985}}, le drapeau avec le soleil, dit ''''drapeau de guerre'''',
        est exclusif aux institutions officielles, alors que le drapeau sans le soleil
        est utilis\u00e9 pour les manifestations ou institutions n''ayant pas caract\u00e8re
        officiel. D\u00e9sormais, le drapeau avec le soleil est utilis\u00e9 partout.\n\n==
        Origines du nom ==\nLe terme ''''Argentina'''' est attest\u00e9 pour la premi\u00e8re
        fois sur une carte v\u00e9nitienne de 1536<ref>Origine du nom ''''Argentine''''
        (espagnol) [http://www.oni.escuelas.edu.ar/olimpi99/libros-digitales/html/argentin.htm
        El nombre de Argentina]</ref>.\n\nLe nom en fran\u00e7ais ''''Argentine''''
        est issu de sa d\u00e9signation en espagnol ''''Argentina''''. Il s''agit
        du m\u00eame mot que l''adjectif fran\u00e7ais ''''argentine'''' signifiant
        \u00ab en argent, d''argent \u00bb, terme attest\u00e9 depuis le {{s-|XII|e}}
        et d\u00e9riv\u00e9 du mot ''''argent'''' \u00e0 l''aide du suffixe ''''-in''''<ref>[http://www.cnrtl.fr/etymologie/argentin
        Site du CNRTL : \u00e9tymologie de l''adjectif ''''argentine'''']</ref>.\n\nCependant,
        ''''Argentina'''' n''est ni un mot espagnol, ni un mot portugais. En effet
        dans ces langues, ''''argent'''' se dit respectivement ''''plata'''' et ''''prata'''',
        ainsi que ses d\u00e9riv\u00e9s ''''en argent'''', ''''plateado, de plata''''
        et ''''prateado, de prata''''. En fin de compte ''''Argentina'''' remonte
        \u00e0 l''italien ''''argentina'''' \u00ab d''argent \u00bb, nom probablement
        donn\u00e9 par les navigateurs v\u00e9nitiens ou g\u00e9nois comme [[Giovani
        Cabotto|Giovanni Cabotto]] (Jean Cabot). Il \u00e9tait peut-\u00eatre primitivement
        associ\u00e9 \u00e0 ''''terra'''' \u00ab terre \u00bb ou \u00e0 ''''costa''''
        \u00ab c\u00f4te \u00bb, devenu ''''l''Argentina'''', car le substantif s''efface
        souvent au profit de son d\u00e9termin\u00e9 dans cette langue. L''expression
        [[R\u00edo de la Plata]] est son correspondant espagnol qui d\u00e9signe plus
        pr\u00e9cis\u00e9ment la rivi\u00e8re, lui-m\u00eame traduction du portugais
        ''''R\u00edo da Prata'''' .\n\nSa d\u00e9signation exacte pourrait trouver
        son origine dans les cadeaux en argent faits par les peuples voisins aux explorateurs
        europ\u00e9ens, notamment [[S\u00e9bastien Cabot]], fils de Jean. Une autre
        explication pourrait \u00eatre la l\u00e9gende de la [[Sierra de la Plata]],
        tr\u00e9sor l\u00e9gendaire o\u00f9 le R\u00edo de la Plata \u00e9tait cens\u00e9
        conduire.\n\n== G\u00e9ographie ==\n[[Fichier:Argentina topo blank.jpg|thumb|150px|Carte
        topographique de l\u2019Argentine]]\n{{Article d\u00e9taill\u00e9|G\u00e9ographie
        de l''Argentine}}\n\n=== Donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales ===\n[[Fichier:SantaCruz-CuevaManos-P2210079b.jpg|left|thumb|150px|Canyon
        du [[R\u00edo Pinturas]], Santa Cruz.]]\nLa surface totale de l''Argentine
        est r\u00e9partie de la fa\u00e7on suivante (except\u00e9 l\u2019Antarctique)
        :\n* Total : {{unit\u00e9|2766891|km|2}}\n* Terre : {{unit\u00e9|2736691|km|2}}\n*
        Eau : {{unit\u00e9|30200|km|2}}\n\nL''Argentine est longue de {{unit\u00e9|3700|kilom\u00e8tres}}
        du nord au sud et de {{unit\u00e9|1400|kilom\u00e8tres}} de l''est \u00e0
        l''ouest. Le territoire peut \u00eatre divis\u00e9 en quatre zones distinctes
        : les plaines fertiles de la [[pampa]] au centre du pays, le plat pays de
        la [[Patagonie argentine|Patagonie]] au sud (s''\u00e9tendant sur un gros
        quart sud du pays (28 %), jusqu''\u00e0 la [[Terre de Feu]]), les plaines
        s\u00e8ches du [[Gran Chaco]] au nord et enfin la r\u00e9gion tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e
        de la cordill\u00e8re des Andes \u00e0 l''ouest le long de la fronti\u00e8re
        avec le [[Chili]] dont le mont [[Aconcagua]] culmine \u00e0 {{unit\u00e9|6960|m\u00e8tres}}.\n\nLe
        point culminant de l''Argentine - et de l''Am\u00e9rique - est le mont Aconcagua.
        La d\u00e9pression la plus profonde d''Am\u00e9rique, la ''''Laguna del Carb\u00f3n''''
        \u00e0 {{Unit\u00e9|105|m\u00e8tres}} sous le [[niveau de la mer]], se trouve
        aussi en Argentine, dans la [[province de Santa Cruz]]. Le centre g\u00e9ographique
        du pays est localis\u00e9 dans la [[province de La Pampa]].\n\nLe [[climat]]
        est typique de fa\u00e7ade orientale des continents, on rencontre un [[climat
        subtropical humide]] dans le nord et aride/subantarctique dans l''extr\u00eame
        sud du pays.\n\n=== R\u00e9gions g\u00e9ographiques ===\n[[Fichier:Fitz Roy
        1b.jpg|thumb|left|150px|Le [[Fitz Roy]], [[Cordill\u00e8re des Andes]].]]\n[[Fichier:Iguacu-004.jpg|thumb|150px|[[Parc
        national d''Iguaz\u00fa]].]]\n[[Fichier:pampas.jpg|vignette|Paysage typique
        de la [[pampa]] argentine au niveau de la grande plaine centrale.]]\nLe pays
        est traditionnellement divis\u00e9 en diff\u00e9rentes r\u00e9gions majeures
        :\n; Pampas\nLes plaines \u00e0 l''ouest et au sud de [[Buenos Aires]]. Appel\u00e9e
        la ''''pampa humide'''', cette r\u00e9gion recouvre la plupart des provinces
        de [[Province de Buenos Aires|Buenos Aires]] et de [[Province de C\u00f3rdoba
        (Argentine)|C\u00f3rdoba]] ainsi que celles de [[Province de Santa Fe|Santa
        Fe]] et de [[Province de La Pampa|la Pampa]]. \n; Gran Chaco\nLa r\u00e9gion
        [[Gran Chaco]] se situe au nord du pays, avec des saisons humides et s\u00e8ches,
        il permet l''\u00e9levage de [[b\u00e9tail]] et la culture de [[coton]]. Il
        recouvre les provinces du [[Province du Chaco|Chaco]] et de [[Province de
        Formosa|Formosa]]. Il comprend \u00e9galement des for\u00eats subtropicales
        o\u00f9 se d\u00e9veloppent la v\u00e9g\u00e9tation et les animaux.\n; Mesopotamie\nCe
        territoire se trouve entre le [[Rio Paran\u00e1]] et le [[Rio Uruguay]], partag\u00e9s
        entre les provinces de [[Province de Corrientes|Corrientes]] et d''[[Province
        d''Entre R\u00edos|Entre R\u00edos]], o\u00f9 l''on entretient le [[b\u00e9tail]]
        et les [[Esteros del Iber\u00e1]]. La climat de la [[province de Misiones]]
        est tropical. Les [[chutes d''Iguaz\u00fa]] s''y trouvent.\n; Patagonie\nLes
        [[steppe]]s de la [[Patagonie]] dans les provinces de [[Province de Neuqu\u00e9n|Neuqu\u00e9n]],
        [[Province de R\u00edo Negro|R\u00edo Negro]], [[Province de Chubut|Chubut]]
        et [[Province de Santa Cruz|Santa Cruz]] sont d''origines [[Tertiaire (g\u00e9ologie)|tertiaires]].
        Le territoire est semi-aride au nord, froid et aride au sud, mais est constitu\u00e9
        \u00e0 l''ouest de plusieurs grands lacs et de for\u00eats. La [[Terre de
        Feu, Antarctique et \u00celes de l''Atlantique Sud]] est froide et humide,
        mod\u00e9r\u00e9 par l''influence oc\u00e9anique. Enfin, le nord peut \u00eatre
        r\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 [[Comahue]].\n; Cuyo\nL''ouest de l''Argentine
        est domin\u00e9 par l''imposante cordill\u00e8re des Andes, \u00e0 l''est
        se trouve une r\u00e9gion aride appel\u00e9e [[Cuyo (Argentine)|Cuyo]], l''eau
        descendant des montagnes permet la [[viticulture]] et l''[[agriculture]] gr\u00e2ce
        \u00e0 son irrigation, bien que le relief y soit accident\u00e9.\n\nLe point
        le plus haut du monde en dehors de l''Himalaya se retrouve en Argentine, au
        cerro Aconcagua, de {{unit\u00e9|6959|m\u00e8tres}}. Parmi les plus hautes
        montagnes des Andes, une importante proportion se retrouve dans le pays. Le
        point le plus bas des Am\u00e9riques se trouve aussi en Argentine, dans la
        province de Santa Cruz (Laguna del Carbon).\n\n=== Climat ===\n{{Article d\u00e9taill\u00e9|Climat
        de l''Argentine}}\nEn consid\u00e9rant la superficie du pays, les diff\u00e9rences
        d''altitude (de {{unit\u00e9|-100|m}} \u00e0 presque {{unit\u00e9|7000|m}})
        et la longueur du pays (du {{22e}} [[Parall\u00e8le (g\u00e9ographie)|parall\u00e8le]]
        sud, correspondant dans l''h\u00e9misph\u00e8re nord \u00e0 la ville de [[La
        Havane]], jusqu''au {{55e|parall\u00e8le}} sud, correspondant dans l''h\u00e9misph\u00e8re
        nord \u00e0 [[Copenhague]], Moscou et la baie d''Hudson), une \u00e9norme
        diversit\u00e9 de climats coexiste dans le pays.\n\nLe Nord est pratiquement
        tropical, quoique absolument toutes les r\u00e9gions du pays peuvent voir
        le mercure descendre \u00e0 {{tmp|0|\u00b0C}}.\n\nLe Centre-Nord et l''Ouest
        connaissent des journ\u00e9es de chaleur insupportable l''\u00e9t\u00e9 :
        la moyenne atteint {{tmp|36|\u00b0C}} dans certains endroits, avec  des temp\u00e9ratures
        tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es avoisinant souvent les {{tmp|45|\u00b0C}}.\n\nL''hiver,
        la partie la plus septentrionale du pays enregistre des moyennes autour de
        {{tmp|20|\u00b0C}} le jour, et de {{tmp|10|\u00b0C}} la nuit, avec des p\u00e9riodes
        de {{tmp|30|\u00b0C}} alternant avec des journ\u00e9es assez froides qui peuvent
        m\u00eame rester en dessous de {{tmp|10|\u00b0C}}, et des nuits proches de
        {{tmp|0|\u00b0C}}. Les pr\u00e9cipitations varient de {{unit\u00e9|2500|millim\u00e8tres}}
        dans la jungle de [[Province de Misiones|Misiones]], \u00e0 {{unit\u00e9|1000|mm}}
        dans le [[Gran Chaco]], et seulement {{unit\u00e9|100|mm}} dans les r\u00e9gions
        les plus arides de l''Ouest argentin.\n\nLa [[Pampa]] concentre la majorit\u00e9
        de la population et de la production du pays, gr\u00e2ce au [[climat temp\u00e9r\u00e9]]
        \u00e0 quatre saisons: les \u00e9t\u00e9s sont assez longs et chauds, avec
        des journ\u00e9es ayant une temp\u00e9rature moyenne de {{unit\u00e9|30|\u00b0C}}
        et des nuit agr\u00e9ables \u00e0 {{tmp|17|\u00b0C}}, tandis que les hivers
        sont doux avec des journ\u00e9es ayant des temp\u00e9ratures moyennes de {{tmp|15|\u00b0C}}
        et les nuits autour de {{tmp|4|\u00b0C}}. Les [[gel\u00e9e blanche|gel\u00e9es]]
        sont courantes pendant 3 \u00e0 4 mois, et les temp\u00e9ratures descendent
        souvent \u00e0 {{tmp|-5|\u00b0C}}, mais rarement moins, quoique les records
        approchent les {{tmp|-10|\u00b0C}}. La [[neige]], en revanche, est tr\u00e8s
        rare \u00e9tant donn\u00e9 que l''hiver est la saison la plus s\u00e8che.
        Les pr\u00e9cipitations vont de {{unit\u00e9|1200|mm}} dans l''est, \u00e0
        seulement {{unit\u00e9|150|mm}} dans l''Ouest du pays.\n\nLa Patagonie est
        la r\u00e9gion la plus froide, mais le climat varie \u00e9norm\u00e9ment d''un
        endroit \u00e0 l''autre : il est extr\u00eamement sec mais assez mod\u00e9r\u00e9
        sur la c\u00f4te, tr\u00e8s sec et rigoureux au centre, et tr\u00e8s humide
        et un peu moins rigoureux dans les vall\u00e9es des Andes, o\u00f9 l''air
        du Pacifique p\u00e9n\u00e8tre dans le continent. Sur la c\u00f4te, il fait
        rarement moins de {{tmp|-10|\u00b0C}}, et l''\u00e9t\u00e9, il peut faire
        facilement {{tmp|35|\u00b0C}}. La neige est assez rare, mais la pluie aussi
        ({{unit\u00e9|250|mm}}).\nSur les plateaux du centre de la Patagonie, les
        \u00e9t\u00e9s sont ti\u00e8des mais avec des nuits froides (en dessous de
        {{tmp|10|\u00b0C}}, avec du gel parfois en plein \u00e9t\u00e9) et les hivers
        sont assez rigoureux, avec des moyennes proches de {{tmp|0|\u00b0C}} dans
        plusieurs endroits, accompagn\u00e9s de chutes de neige fr\u00e9quentes mais
        peu abondantes en raison de l''aridit\u00e9 du climat. La temp\u00e9rature
        descend facilement \u00e0 {{tmp|-20|\u00b0C}}, et les records indiquent des
        valeurs proches de {{tmp|-35|\u00b0C}} lors d''hivers exceptionnels, o\u00f9
        certains villages sont isol\u00e9s par la neige pendant des semaines. Les
        vall\u00e9es (tr\u00e8s basses) \u00e0 l''ouest ont des \u00e9t\u00e9s frais
        avec des nuits froides, et des hivers avec des moyennes de {{tmp|2|\u00b0C}}
        (\u00e9quivalent de l''Alsace), descendent rarement en dessous de {{tmp|-15|\u00b0C}},
        quoique des valeurs de {{tmp|-20|\u00b0C}} sont possibles. La neige peut s''accumuler
        profond\u00e9ment, car beaucoup de secteurs re\u00e7oivent plus de {{unit\u00e9|1500|mm}}
        de pluie et neige, et quelques secteurs isol\u00e9s voient jusqu''\u00e0 {{unit\u00e9|4500|mm}}
        par an.\n\nL''extr\u00eame sud m\u00e9rite une note \u00e0 part, car si les
        hivers sont semblables \u00e0 ceux de l''ouest de la Patagonie, avec beaucoup
        de pluie, neige et m\u00e9langes, la particularit\u00e9 du climat est l''absence
        de l''\u00e9t\u00e9 : au mois le plus chaud, la moyenne du jour atteint seulement
        {{tmp|14|\u00b0C}}, alors que celle des nuits est de {{tmp|5|\u00b0C}}. Il
        est tr\u00e8s courant de voir des journ\u00e9es \u00e0 {{tmp|7|\u00b0C}} en
        plein \u00e9t\u00e9, et des chutes de neige ne sont pas \u00e0 exclure. De
        plus, pendant les mois d''\u00e9t\u00e9 on peut s''attendre \u00e0 avoir 3
        ou 4 journ\u00e9es ensoleill\u00e9es par mois, avec une quinzaine de journ\u00e9es
        de pluie, et une douzaine de journ\u00e9es nuageuses.\n\nDans toute la Patagonie,
        et surtout dans le sud, on enregistre les plus forts vents au monde: dans
        certaines villes, la moyenne d\u00e9passe les {{unit\u00e9|30|km/h}} tous
        les mois, et lors des temp\u00eates, les vitesses de {{unit\u00e9|100|km/h}}
        \u00e0 {{unit\u00e9|150|km/h}} sont courantes.\n\nLa c\u00f4te Atlantique
        argentine a des temp\u00e9ratures assez froides m\u00eame l''\u00e9t\u00e9,
        o\u00f9 l''eau n''atteint les {{tmp|20|\u00b0C}} que quelquefois dans quelques
        endroits pr\u00e9cis. Les temp\u00e9ratures les plus chaudes et les plus froides
        du continent ont \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9es en Argentine : plus de {{tmp|49|\u00b0C}}
        l''\u00e9t\u00e9, \u00e0 Rivadavia, et {{tmp|-42|\u00b0C}} l''hiver, au Valle
        de los Patos, San Juan.\n\n=== Rivi\u00e8res et lacs ===\n[[Fichier:Lago Nahuel
        Huapi.jpg|thumb|left|150px|Le [[lac Nahuel Huapi]] en [[Patagonie]]]]\nParmi
        les grands [[fleuve]]s, citons le [[R\u00edo Paraguay|Paraguay]], le [[R\u00edo
        Bermejo|Bermejo]], le [[R\u00edo Negro (fleuve argentin)|r\u00edo Negro]],
        le [[R\u00edo Colorado (Argentine)|r\u00edo Colorado]], l''[[Rio Uruguay|Uruguay]],
        ainsi que le [[Rio Paran\u00e1|Paran\u00e1]] qui est le plus long fleuve d''Argentine.
        Les fleuves [[Rio Paran\u00e1|Paran\u00e1]] et [[Uruguay]] coulent vers l''[[oc\u00e9an
        Atlantique]] et se rejoignent pour former le delta du [[r\u00edo de la Plata]].
        Dans le parc national de [[Province de Misiones|Misiones]], au nord du pays,
        les mini-chutes d''une selva satur\u00e9e vont se r\u00e9unir pour former
        le fleuve Panana. Des grands lacs comme des mers se sont form\u00e9s au pied
        des [[Cordill\u00e8re des Andes|Andes]], dans des sites encore vierges tels
        le [[lac Nahuel Huapi|Nahuel Huapi]], \u00e0 [[San Carlos de Bariloche]].\n\n===
        Environnement ===\n{{Article d\u00e9taill\u00e9|Environnement en Argentine}}\n[[Fichier:Fichier-AtmosphericMethaneSouthAm\u00e9rica.jpg|thumb|right|Carte<ref>[https://earthobservatory.nasa.gov/IOTD/view.php?id=5270
        M\u00e9thane atmosph\u00e9rique] (NASA 22/02/2005) consult\u00e9 le 18/07/2017</ref>
        des ''''hot-spot'''' d''\u00e9mission de [[m\u00e9thane]] de l''h\u00e9misph\u00e8re
        sud]].\nLe pays abrite des paysages et \u00e9cosyst\u00e8mes tr\u00e8s vari\u00e9s,
        en raison notamment d''un important gradient climatique. L''\u00e9cosyst\u00e8me
        dominant est celui de la [[pampa]], qui abrite une [[biodiversit\u00e9]] originale
        et souvent [[End\u00e9misme|end\u00e9mique]].\n\nLa [[for\u00eat]] a souvent
        fortement r\u00e9gress\u00e9 au profit de boisements industriels (monocultures
        parfois) et de l''[[\u00e9levage bovin]] et d''une agriculture souvent industrielle
        qui contribue \u00e0 d\u00e9grader les [[Sol (p\u00e9dologie)|sols]]. Le Sud
        du pays est expos\u00e9 \u00e0 une augmentation des [[Ultraviolet|UV]] solaires
        ([[Canc\u00e9rog\u00e8ne|canc\u00e9rig\u00e8nes]], [[mutag\u00e8ne]]s), induite
        par le trou de la couche d''ozone, plus grande au-dessus de l''Antarctique
        qu''au-dessus de l''[[Arctique]].\n\n==== Faune et flore ====\n[[Fichier:Vicu\u00f1a
        Vigogne Lago Chungar\u00e0 4570m Chile Luca Galuzzi 2006.jpg|thumb|150px|Troupeau
        de [[vigogne]]s]]\n{{Article d\u00e9taill\u00e9|Faune de l''Argentine}}\n\nDans
        les immenses \u00e9tendues de la [[Pampa]] subsiste encore une faune pr\u00e9colombienne
        repr\u00e9sent\u00e9e en particulier par le [[tatou]], dit \u00e0 neuf bandes
        : les [[gaucho|ga\u00fachos]] pourchassent ce mammif\u00e8re x\u00e9narthre
        car ils redoutent ses terriers dans lesquels le b\u00e9tail se casse les pattes.\n\nEn
        altitude, le [[lama (animal)|lama]] est encore utilis\u00e9 comme [[B\u00eate
        de somme|animal de portage]].\n\n=== Fronti\u00e8res terrestres ===\n* {{Unit\u00e9|5151|{{Abr\u00e9viation
        discr\u00e8te|km|kilom\u00e8tre}}}} [[Fronti\u00e8re entre l''Argentine et
        le Chili|avec le Chili]] : [[Liste de fronti\u00e8res terrestres internationales
        par longueur|c''est la troisi\u00e8me plus longue fronti\u00e8re terrestre
        au monde]].\n* {{Unit\u00e9|1880|{{Abr\u00e9viation discr\u00e8te|km|kilom\u00e8tre}}}}
        [[Fronti\u00e8re entre l''Argentine et le Paraguay|avec le Paraguay]].\n*
        {{Unit\u00e9|1224|{{Abr\u00e9viation discr\u00e8te|km|kilom\u00e8tre}}}} [[Fronti\u00e8re
        entre l''Argentine et le Br\u00e9sil|avec le Br\u00e9sil]].\n* {{Unit\u00e9|832|{{Abr\u00e9viation
        discr\u00e8te|km|kilom\u00e8tre}}}} [[Fronti\u00e8re entre l''Argentine et
        la Bolivie|avec la Bolivie]].\n* {{Unit\u00e9|579|{{Abr\u00e9viation discr\u00e8te|km|kilom\u00e8tre}}}}
        [[Fronti\u00e8re entre l''Argentine et l''Uruguay|avec l''Uruguay]].\n\n==
        Histoire ==\n{{Article d\u00e9taill\u00e9|Histoire de l''Argentine}}\n\n===
        \u00c9poque pr\u00e9-coloniale ===\nUn grand nombre de tribus indig\u00e8nes
        peuplait l''Argentine avant la conqu\u00eate espagnole comme les [[Diaguita]]s,
        [[Pampa (ethnie)|Pampas]], [[Tehuelche|Chonks]], [[Toba (Argentine, peuple)|Qoms]],
        [[Wichi]] (\"Matacos\"), [[Selknam]] (\"Onas\").\n\n=== Colonisation espagnole
        ===\nEn [[1516]], l''Espagnol [[Juan D\u00edaz de Sol\u00eds]] d\u00e9couvre
        le [[Rio de la Plata]]. Le pays est colonis\u00e9 par les [[Espagne|Espagnols]]
        entre le {{XVIe s}} et le {{XVIIe si\u00e8cle}}.\n\n=== Ind\u00e9pendance===\n[[Fichier:Manuel
        Belgrano.JPG|150px|thumb|upright|left|Le g\u00e9n\u00e9ral [[Manuel Belgrano]]
        \u00e0 Londres, 1815.]]\n[[Fichier:Jose de San Martin.jpg|thumb|upright|left|Le
        g\u00e9n\u00e9ral [[Jos\u00e9 de San Mart\u00edn]] \u00e0 Paris, 1849.]]\n\nDes
        [[mouvement]]s d''opposition contre la m\u00e9tropole espagnole apparaissent
        \u00e0 l''aube du {{XIXe si\u00e8cle}} apr\u00e8s avoir repouss\u00e9 sous
        l''impulsion de [[Jacques de Liniers]], d''origine fran\u00e7aise, en [[1806]]
        et [[1807]], deux [[Invasions britanniques|exp\u00e9ditions militaires anglaises]],
        car les Argentins durent se d\u00e9fendre seuls contre un ennemi autrement
        mieux arm\u00e9 et bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 les recoloniser. D\u00e8s
        [[1810]] avec la ''''[[r\u00e9volution de Mai]]'''' ({{date|25|mai|1810}})
        les Argentins deviennent ind\u00e9pendants de fait. En [[1813]] le gouvernement
        br\u00fble en place publique les instruments de torture et le {{date|1|mai|1853}}
        d\u00e9clare l''[[abolition de l''esclavage]] (selon la [[Chronologie de l''abolition
        de l''esclavage]]). L''ind\u00e9pendance d\u00e9clar\u00e9e le {{date|9|juillet|1816}}
        (lors du [[congr\u00e8s de Tucum\u00e1n|congr\u00e8s constituant]] tenu dans
        la ville de [[San Miguel de Tucum\u00e1n]]) n''est que la cons\u00e9quence
        juridique venant ent\u00e9riner ce qui est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9.
        Plusieurs ann\u00e9es de guerre contre l''Empire espagnol permettent aux Argentins
        de se s\u00e9parer d\u00e9finitivement de l''emprise des Bourbons. Les g\u00e9n\u00e9raux
        [[Jos\u00e9 de San Mart\u00edn]], [[Manuel Belgrano]] et [[Mart\u00edn Miguel
        de G\u00fcemes]], entre autres, matent toute vell\u00e9it\u00e9 espagnole
        de reprendre sa colonie. Au commandement d''une arm\u00e9e d''environ {{unit\u00e9|4000|soldats}},
        San Martin r\u00e9alise une campagne prodigieuse. Il traverse la [[cordill\u00e8re
        des Andes]] et, au Chili, il inflige des d\u00e9faites cruciales \u00e0 l''arm\u00e9e
        espagnole, d''abord \u00e0 la Cuesta de [[Bataille de Chacabuco|Chacabuco]]
        et puis (avec des troupes chiliennes de [[Bernardo O''Higgins]]) \u00e0 Maipu,
        pr\u00e8s de [[Santiago|Santiago du Chili]], o\u00f9 les Argentins d\u00e9truisent
        d\u00e9finitivement l''arm\u00e9e royaliste stationn\u00e9e au [[Chili]].\n\n===
        La guerre civile et les invasions \u00e9trang\u00e8res ===\n{{Traduction \u00e0
        revoir}}\n\n[[Fichier:Juan Manuel de Rosas.jpg|thumb|150px|Brigadier G\u00e9n\u00e9ral
        [[Juan Manuel de Rosas]].]]\nLa guerre contre l''[[Empire espagnol]] s\u2019ach\u00e8ve
        apr\u00e8s la victoire des ind\u00e9pendantistes sud-am\u00e9ricains \u00e0
        la [[bataille d''Ayacucho]], en [[1824]]. Cependant, le pays est en situation
        de guerre civile depuis une d\u00e9cennie. En 1813, avant la d\u00e9claration
        formelle de l''ind\u00e9pendance de toute l''Argentine, la [[Bande orientale|Province
        Orientale]] avec [[Jos\u00e9 Gervasio Artigas]] a d\u00e9fendu le [[f\u00e9d\u00e9ralisme]]
        argentin contre le centralisme de la ville du Buenos Aires, menant \u00e0
        une guerre civile de cinquante ans entre [[Parti f\u00e9d\u00e9raliste (Argentine)|f\u00e9d\u00e9raux]]
        et [[Parti unitaire (Argentine)|unitaires]]. Toujours en plein conflit entre
        f\u00e9d\u00e9raux et unitaires, l''Argentine a eu \u00e0 affronter de diverses
        guerres : [[Guerre de Cisplatine|L''invasion]] de la [[Bande orientale|Province
        Orientale]] par l''[[Empire du Br\u00e9sil]], mais \u00e9galement l''occupation
        de la province de [[Tarija]] par les boliviens en 1826. De plus, peu de temps
        apr\u00e8s la fin de la guerre entre l''Argentine et le Br\u00e9sil, les [[Royaume-Uni|Anglais]]
        ont occup\u00e9 (1833) les [[\u00celes Malouines]] que l''Argentine avait
        h\u00e9rit\u00e9es de l''Espagne  En 1836, l''Argentine devait assumer une
        [[Guerre de la Conf\u00e9d\u00e9ration|guerre]] contre la [[Conf\u00e9d\u00e9ration
        p\u00e9ruvio-bolivienne]], et une [[Bataille de la Vuelta de Obligado|guerre
        contre les Empires anglais et fran\u00e7ais, alli\u00e9s avec le Br\u00e9sil,
        les paraguayens et les uruguayens]]. Ces luttes internes et les interventions
        \u00e9trang\u00e8res expliquent la dur\u00e9e de l''h\u00e9g\u00e9monie de
        [[Juan Manuel de Rosas]] (1833-1853).\nLa [[Constitution de l''Argentine|constitution]]
        sera proclam\u00e9e en [[1853]], apr\u00e8s la fin de la ''''dictature de
        [[Juan Manuel de Rosas]]''''.\n{{clr}}\n\n=== Dictatures du {{s-|XX|e}} et
        p\u00e9ronisme  ===\n[[Fichier:Evita y Per\u00f3n.jpg|thumb|left|150px|[[Juan
        Per\u00f3n]] et sa femme, [[Eva Per\u00f3n|Eva Duarte de Per\u00f3n]].]]\nLes
        pr\u00e9sidences se succ\u00e8dent entre [[1930]] et [[1983]], mais sur seize
        pr\u00e9sidents, onze sont des militaires et plusieurs sont \u00ab pr\u00e9sidents
        de facto \u00bb (par opposition \u00e0 pr\u00e9sident \u00e9lu). \n \n[[Juan
        Per\u00f3n|Per\u00f3n]] fait alors son d\u00e9but dans la haute politique
        : lieutenant-colonel titulaire de quelques secr\u00e9tariats d''\u00c9tat
        du gouvernement militaire \u00e9tabli en [[juin 1943]], il est \u00e9lu pr\u00e9sident
        apr\u00e8s la fin de la [[Seconde Guerre mondiale]]. Celle-ci ayant entra\u00een\u00e9
        l\u2019affaiblissement de l\u2019Occident, l''Argentine devient, vers 1950,
        la neuvi\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale<ref>[http://pwt.econ.upenn.edu/php_site/pwt62/pwt62_form.php
        Penn World Tables]</ref>. Apr\u00e8s la guerre, de tr\u00e8s nombreux [[Nazisme|nazis]]
        fuirent en Argentine.\n\nLe p\u00e9ronisme est un mouvement national-populaire
        ; il encadre la population argentine (syndicats, femmes, jeunes, ouvriers\u2026)
        en leur octroyant des droits et un statut. Le partage des richesses est d\u00e9sormais
        moins d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 et {{r\u00e9f\u00e9rence n\u00e9cessaire|la
        classe ouvri\u00e8re argentine, qui ne s''est jamais tourn\u00e9e vers le
        communisme, s''identifie au mouvement p\u00e9roniste|date=19\u00a0avril\u00a02017}}.
        Per\u00f3n a donc le soutien de cette derni\u00e8re , en partie gr\u00e2ce
        \u00e0 la redistribution des richesses nationales. Cependant, l''opposition
        de la bourgeoisie est pour le moins active ; d\u00e8s le retournement de la
        conjoncture \u00e9conomique, au d\u00e9but des ann\u00e9es 1950, le dirigeant
        populiste va \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 pratiquer l''autoritarisme pour continuer
        \u00e0 contr\u00f4ler l''\u00c9tat et le pays. L\u2019\u00c9glise se retourne
        \u00e9galement contre le gouvernement apr\u00e8s les tentatives de Per\u00f3n
        de la\u00efciser l\u2019enseignement et ses r\u00e9formes en faveur des droits
        des femmes. Par ailleurs, sa deuxi\u00e8me femme (Per\u00f3n \u00e9tait veuf
        depuis [[1938]]) [[Eva Per\u00f3n]] d\u00e9c\u00e9d\u00e9e, rest\u00e9e tr\u00e8s
        aim\u00e9e des \u00ab descamisados \u00bb (sans chemises) n''est plus l\u00e0
        pour galvaniser la population. Le soutien d''une majorit\u00e9 de la population
        au mouvement p\u00e9roniste est n\u00e9anmoins r\u00e9guli\u00e8rement confirm\u00e9
        par les \u00e9lections et un syst\u00e8me d\u00e9mocratique multipartite continue
        de fonctionner.\n\nEn 1955, un coup d''\u00c9tat le chasse du pouvoir (l''arm\u00e9e
        bombardera la place de Mai, tuant de nombreux civils). D\u00e9sormais, l''Argentine
        entre dans une p\u00e9riode d''instabilit\u00e9 \u00e0 la fois \u00e9conomique
        et politique. Le puissant mouvement p\u00e9roniste est d\u00e9capit\u00e9
        mais va rena\u00eetre sous la forme clandestine (sabotage, gr\u00e8ves\u2026).
        Les \u00e9lites du pays, revenues au pouvoir, cherchent alors une impossible
        formule de d\u00e9mocratie sans p\u00e9ronisme. Les militaires organisent
        des \u00e9lections, puis reprennent le pouvoir quelque temps apr\u00e8s, et
        ce, \u00e0 deux reprises.\n\nEn 1966 a lieu le coup d''\u00c9tat du g\u00e9n\u00e9ral
        [[Ongania]]. Ce dernier, partisan de la mani\u00e8re forte, va mettre en place
        un r\u00e9gime bureaucratique et autoritaire. En r\u00e9action \u00e0 la violence,
        les mouvements sociaux, les syndicats, les \u00e9tudiants, les ouvriers vont
        se battre contre le r\u00e9gime jusqu''\u00e0 prendre conscience de sa faiblesse.
        La situation s''aggrave jusqu''\u00e0 l''ann\u00e9e 1969, quand \u00e9clate
        le ''''[[Cordobazo]]'''' (une explosion de violence spontan\u00e9e \u00e0
        la ville de Cordoba durant laquelle les ouvriers et les \u00e9tudiants seront
        les principaux protagonistes). C''est la premi\u00e8re ''''pueblada'''' (il
        y en aura bien d''autres dans tout le pays) : la population s''attaque aux
        symboles du pouvoir autoritaire (police\u2026) mais aussi \u00e0 ceux des
        multinationales \u00e9trang\u00e8res. Le lendemain, le pays est paralys\u00e9
        par la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale. D\u00e9sormais, m\u00eame la classe
        moyenne, traditionnellement anti-p\u00e9roniste, s''associe au rejet du pouvoir
        bureaucratique et autoritaire. Les militaires se retirent alors en bonne et
        due forme, essayant de ne pas perdre la face. Mais il est trop tard et en
        1973, la population assiste \u00e0 la fin du r\u00e9gime militaire. Des \u00e9lections
        d\u00e9mocratiques sont organis\u00e9es, les militaires sont conspu\u00e9s,
        la gauche r\u00e9volutionnaire voit ses organisations de masses l\u00e9galis\u00e9es
        et ses militants prisonniers sont tous lib\u00e9r\u00e9s. L''extr\u00eame-gauche
        gagne des espaces de pouvoir au sein de l''\u00c9tat (Universit\u00e9\u2026).
        On croit que les militaires ne reviendront pas. Jamais alors le climat politique
        n''avait \u00e9t\u00e9 aussi propice \u00e0 la gauche en Argentine.\n\nApr\u00e8s
        le retour du [[Juan Per\u00f3n|g\u00e9n\u00e9ral Peron]] en 1973, qui se solde
        par le [[massacre d''Ezeiza]] (affrontements entre la gauche et la droite
        p\u00e9roniste), le pays s''enfonce dans une \u00ab [[guerre sale]] \u00bb,
        qui commence, dans la [[province de Tucum\u00e1n]], d\u00e8s l''[[op\u00e9ration
        Ind\u00e9pendance]], qui impliquait la lutte contre la gu\u00e9rilla y compris
        l''enl\u00e8vement de partisans arm\u00e9s de la \u00ab\u00a0r\u00e9volution\u00a0\u00bb
        et leur s\u00e9jours dans des [[centre clandestin de d\u00e9tention (Argentine)|centres
        de d\u00e9tention clandestins]], o\u00f9 ils \u00e9taient tortur\u00e9s. La
        tr\u00e8s grande majorit\u00e9 n''y a pas surv\u00e9cu. \u00c0 cette occasion,
        les le\u00e7ons transmises par des fran\u00e7ais sur la [[bataille d''Alger]]
        sont mises en pratique<ref>[[Marie-Monique Robin]] dans ''''[[Escadrons de
        la mort, l''\u00e9cole fran\u00e7aise]]''''</ref>.\n\nEn mars 1976, un coup
        d''\u00c9tat dirig\u00e9 par une junte de militaires ([[Jorge Rafael Videla|Jorge
        Videla]], etc.) renverse la troisi\u00e8me femme de P\u00e9ron, [[Isabel Mart\u00ednez
        de Per\u00f3n]], ancienne vice-pr\u00e9sident de son \u00e9poux, et sa veuve
        depuis 1974. La [[Comisi\u00f3n Nacional sobre la Desaparici\u00f3n de Personas|CONADEP]]
        -Commission nationale sur la disparition des personnes, fond\u00e9e par le
        gouvernement d\u00e9mocratique de Ra\u00fal R. [[Ra\u00fal Alfons\u00edn|Alfons\u00edn]],
        a estim\u00e9 que la r\u00e9pression militaire a fait un peu moins de {{unit\u00e9|10000|victimes}},
        dans la majorit\u00e9 des \u00ab [[d\u00e9tenus disparus|disparus]] \u00bb.
        \n\u00c9tant donn\u00e9 que l''appui aux mouvements de gu\u00e9rilla dans
        tout le continent est soutenu, coordonn\u00e9 et dirig\u00e9 depuis [[Cuba]],
        Buenos Aires participe avec d''autres pays \u00e0 l\u2019[[op\u00e9ration
        Condor]] (de coordination contre la subversion), et de nombreux [[Droit d''asile|r\u00e9fugi\u00e9s
        politiques]] et des \u00ab\u00a0subversives\u00a0\u00bb enfuis de pays voisins
        sont assassin\u00e9s par le biais des services secrets ou d''escadrons de
        la mort (la [[Alliance anticommuniste argentine|Triple A]]). Il est \u00e0
        noter que cette [[Alliance anticommuniste argentine|Triple A]] a \u00e9t\u00e9
        cr\u00e9\u00e9e en 1974 durant le gouvernement constitutionnel de Madame la
        veuve Peron et a commenc\u00e9 son travail depuis cette ann\u00e9e. L''ambassade
        [[\u00c9tats-Unis|am\u00e9ricaine]] est souvent au courant<ref>Le journaliste
        John Dinges affirme dans son livre-r\u00e9f\u00e9rence sur Condor qu''\u00e0
        la fois le FBI et la CIA \u00e9taient au courant de l''arrestation de deux
        diplomates cubains, de 22 et 26 ans, par la [[Secretar\u00eda de Inteligencia|SIDE]]
        argentine. Tortur\u00e9s dans le centre Orletti, les Cubains ont aussi \u00e9t\u00e9
        interrog\u00e9s par [[Michael Townley]], ex-agent de la CIA qui travaillait
        d\u00e9sormais pour la [[Direction nationale du renseignement|DINA]] chilienne.
        Townley a par la suite \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour l''assassinat de l''ex-ministre
        de [[Salvador Allende]], [[Orlando Letelier]], \u00e0 Washington en septembre
        1976.</ref>.\n\n{{Article d\u00e9taill\u00e9|Dictature militaire en Argentine
        (1976-1983)}}\n\n=== Guerre des Malouines et transition d\u00e9mocratique
        ===\n[[Fichier:Carlos menem.jpg|left|150px|thumb|[[Carlos Menem]], pr\u00e9sident
        de [[1989]] \u00e0 [[1999]].]]\n[[Fichier:TierraDelFuego1.PNG|thumb|150px|Carte
        de l''Argentine avec les [[\u00eeles Malouines]] (\u00e0 droite sur l''image)]]\nAfin
        de relancer sa popularit\u00e9, la junte de Buenos Aires, dirig\u00e9e depuis
        d\u00e9cembre 1981 par [[Leopoldo Galtieri]], l\u2019un des plus \u00ab durs
        \u00bb, d\u00e9cide d\u2019envahir les [[\u00eeles Malouines]] en 1982, provoquant
        ainsi la [[guerre des Malouines]] contre le Royaume-Uni, alors dirig\u00e9
        par [[Margaret Thatcher]]. En raison de son [[anticommunisme]] visc\u00e9ral
        et de la mise en place de l\u2019[[op\u00e9ration Charly]] (pendant laquelle
        les services argentins ont transmis \u00e0 leurs homologues d\u2019Am\u00e9rique
        centrale les techniques de la guerre sale : [[escadron de la mort|escadrons
        de la mort]], torture syst\u00e9matique contre la population civile afin de
        la d\u00e9moraliser, [[vols de la mort]], etc.), Buenos Aires semblait penser
        pouvoir compter, \u00e0 tort, sur le soutien de [[Ronald Reagan]], nouvellement
        \u00e9lu.\n\nLa d\u00e9faite lors de la guerre des Malouines pr\u00e9cipite
        la chute du r\u00e9gime et une lente transition d\u00e9mocratique.\n\n[[Ra\u00fal
        Alfons\u00edn]] (1983-1989) fut le symbole m\u00eame du retour \u00e0 la d\u00e9mocratie
        en R\u00e9publique argentine. Dans les premiers jours de son mandat, en 1983,
        il abroge l\u2019amnistie d\u00e9clar\u00e9e avant que les forces arm\u00e9es
        ne perdent le pouvoir et demande de poursuivre neuf dirigeants de la junte
        militaire. Il nomme en m\u00eame temps une commission nationale sur la disparition
        des personnes et en choisit les membres : dix citoyens de premier plan, connus
        pour leur r\u00f4le dans la d\u00e9fense des droits de l\u2019Homme. Aux yeux
        du monde \u00e9clate la cruaut\u00e9 des crimes de la junte militaire argentine
        : quelque {{unit\u00e9|10000|personnes}} tortur\u00e9es puis ex\u00e9cut\u00e9es
        clandestinement.\n\nMais si les principaux responsables de violations des
        droits de l''Homme durant le r\u00e9gime militaire seront jug\u00e9s et condamn\u00e9s,
        la pression de l''establishment militaire va forcer Alfonsin \u00e0 c\u00e9der
        aux revendications des militaires. Trois ans plus tard, son gouvernement emp\u00eache
        le jugement de nombreux autres responsables, en instaurant les lois de pardon
        ''''Punto Final'''' et ''''Obediencia Debida''''. La premi\u00e8re prescrit
        les proc\u00e8s \u00e0 venir et la seconde accorde l''amnistie aux officiers
        subalternes, responsables d''atrocit\u00e9s commises sous les ordres des chefs
        des forces arm\u00e9es.\nDepuis lors, plusieurs pr\u00e9sidents se sont succ\u00e9d\u00e9
        : [[Carlos Menem]] (1989-1999), [[Fernando de la R\u00faa]] (1999-2001). Des
        lois d''amnistie sont vot\u00e9es sous Menem, notamment en raison de la r\u00e9bellion
        de secteurs d\u2019extr\u00eame droite dans l''arm\u00e9e (les [[Carapintadas]],
        qui tentent plusieurs coups d\u2019\u00c9tat \u00e0 la fin des ann\u00e9es
        1980). Un proc\u00e8s durant lequel comparaissent les principaux responsables
        de la junte, ainsi que des Montoneros, se tient n\u00e9anmoins en 1985 : c''est
        le Proc\u00e8s des Juntes (''''Juicio a las Juntas'''').\n\nLa d\u00e9cennie
        Menem est marqu\u00e9e par une [[lib\u00e9ralisation \u00e9conomique|lib\u00e9ralisation
        de l''\u00e9conomie]], menant \u00e0 la modernisation de la plus grande partie
        du pays, \u00e0 l''enrichissement d''une part importante de la population,
        mais aussi \u00e0 l''apparition de groupes contestataires, les ''''piqueteros'''',
        qui deviendront c\u00e9l\u00e8bres apr\u00e8s la [[Crise \u00e9conomique argentine|crise
        \u00e9conomique]] de la fin des ann\u00e9es 1990. En effet, de [[1990]] \u00e0
        [[1998]] se produit le miracle argentin, caract\u00e9ris\u00e9 par un lib\u00e9ralisme
        radical (alignement du [[Peso argentin|peso]] sur le [[dollar]], [[privatisation]]s,
        r\u00e9formes \u00e9conomiques et sociales) qui eut pour effet une croissance
        \u00e9conomique exponentielle, se traduisant par un enrichissement et une
        modernisation jamais vus dans le pays. Le [[Fonds mon\u00e9taire international|FMI]]
        aida beaucoup l''Argentine \u00e0 se d\u00e9velopper durant cette p\u00e9riode.
        La consommation a augment\u00e9 consid\u00e9rablement, et les Argentins ont
        alors pu acc\u00e9der aux m\u00eames biens mat\u00e9riels que les Europ\u00e9ens
        ; l''[[Internet]], la [[t\u00e9l\u00e9phonie mobile]], l''[[\u00c9lectrom\u00e9nager|\u00e9lectro-m\u00e9nager]]
        moderne, etc. Cependant, ce lib\u00e9ralisme ne profita pas \u00e0 toute la
        population. Les laiss\u00e9s-pour-compte du miracle \u00e9conomique repr\u00e9sentaient
        une part non n\u00e9gligeable dans l''Argentine des [[ann\u00e9es 1990]] :
        18 % de ch\u00f4meurs en [[1996]].\n\n=== Crise de 2001 ===\n{{Article d\u00e9taill\u00e9|Crise
        \u00e9conomique argentine}}\n[[Fichier:Evolution of the Argentine GNP, 1999-2004.png|thumb|150px|[[R\u00e9cession
        (\u00e9conomie)|R\u00e9cession \u00e9conomique]] puis reprise de la croissance
        du [[Produit national brut|PNB]]]]\n\n[[Fichier:Monthly inflation in Argentina,
        2002.png|thumb|150px|left|[[Inflation]] mensuelle de l''Argentine en 2002]]\n[[Fichier:Duhalde23012007.jpg|thumb|150px|[[Eduardo
        Duhalde]]]]\n\nLe choix de cr\u00e9er dans les ann\u00e9es 1990 une [[caisse
        d''\u00e9mission]] mon\u00e9taire li\u00e9e strictement au dollar, avait eu
        pour cons\u00e9quence, lors de la hausse massive de celui-ci \u00e0 la fin
        des ann\u00e9es 1990, de provoquer un arr\u00eat brusque des exportations
        argentines. Le Br\u00e9sil avait d\u00e9valu\u00e9 fortement sa monnaie et
        l''Argentine, son principal partenaire commercial, s''\u00e9tait retrouv\u00e9e
        \u00e0 sec de devises. Cette situation avait engendr\u00e9 une fuite de capitaux
        massive pendant les mois d''ao\u00fbt, septembre et octobre. La crise est
        partiellement jugul\u00e9e par un contr\u00f4le draconien des d\u00e9p\u00f4ts
        bancaires, appel\u00e9 ''''[[Corralito]]'''', bas\u00e9 sur l''obligation
        d''effectuer toutes les op\u00e9rations financi\u00e8res \u00e0 travers les
        banques et la restriction des retraits d''argent en num\u00e9raire. Le gros
        de la population n''\u00e9tant pas bancaris\u00e9, la perception des r\u00e9mun\u00e9rations
        et salaires devient un v\u00e9ritable casse-t\u00eate, ce qui provoque une
        aggravation radicale de la crise en d\u00e9cembre 2001, provoquant un v\u00e9ritable
        chaos social, et des \u00e9meutes des classes sociales les plus appauvries
        par la crise. La r\u00e9pression cause 31 morts, le ministre des Finances
        est relev\u00e9 de ses fonctions, mais cela ne suffit pas et le pr\u00e9sident
        signifie sa d\u00e9mission en s''enfuyant du palais du Gouvernement en h\u00e9licopt\u00e8re.
        Le gouvernement, le [[Fonds mon\u00e9taire international|FMI]] et la parit\u00e9
        entre le [[Peso argentin|peso]] et le [[dollar am\u00e9ricain]] sont les th\u00e8mes
        les plus critiqu\u00e9s.\n\nEn dix jours, quatre pr\u00e9sidents se succ\u00e8dent
        (Cama\u00f1o, Rodriguez Saa, Puerta, Duhalde), le gouvernement argentin se
        d\u00e9clare en \u00e9tat de cessation de paiement, abroge la loi consacrant
        l''intangibilit\u00e9 des d\u00e9p\u00f4ts bancaires (ce qui provoque l\u2019\u00e9vaporation
        des d\u00e9p\u00f4ts des classes moyennes qui en avaient mais ne les avaient
        pas transf\u00e9r\u00e9s) et, donc, par un approfondissement de la crise \u00e9conomique.
        Le {{date|6|janvier|2002}}, le nouveau gouvernement proc\u00e8de \u00e0 un
        gel total des avoirs bancaires, appel\u00e9 ''''Corral\u00f3n'''', et une
        [[d\u00e9valuation]] officielle du [[Peso argentin|peso]] de 28 % par rapport
        au [[Dollar am\u00e9ricain|dollar]], tandis que dans la rue le dollar se change
        \u00e0 1,60 [[Peso argentin|peso]] pour atteindre tr\u00e8s vite plus de 3
        [[Peso argentin|pesos]]<ref>Cf. ''''M\u00e9moire d''un saccage, Argentine,
        le hold-up du si\u00e8cle'''' - de [[Fernando Ezequiel Solanas|Fernando E.
        Solanas]] (2004)</ref>.\n\nLe monde entier a \u00e9t\u00e9 surpris par les
        \u00e9v\u00e9nements de d\u00e9cembre 2001. Les m\u00e9dias ont montr\u00e9
        un pays caract\u00e9ris\u00e9 par les pillages de magasins et les concerts
        de casseroles des classes moyennes. Mais ces repr\u00e9sentations sont simplistes
        et plus que subjectives. Les \u00e9meutes et les mobilisations ne sont pas
        n\u00e9es \u00e0 la fin de l''ann\u00e9e 2001. D\u00e8s 1989, une vague de
        saccages de magasins a eu lieu, cons\u00e9quence de l''hyperinflation. En
        d\u00e9cembre 1993, le pays a connu des r\u00e9voltes, notamment \u00e0 Santiago
        del Estero. En 1996, les premiers piqueteros \u00e9tablissaient des barrages
        \u00e0 Cutral-Co, dans la province de Neuquen. Mais les m\u00e9dias n''avaient
        laiss\u00e9 que tr\u00e8s peu de visibilit\u00e9 \u00e0 ces mouvements.\n\nLes
        protestations de d\u00e9cembre 2001 doivent \u00eatre analys\u00e9es en tenant
        compte des changements que le r\u00e9pertoire de l''action collective a connus
        ces derni\u00e8res ann\u00e9es en Argentine. Comme l''a expliqu\u00e9 Javier
        Ayuero, \u00ab loin d''\u00eatre l''explosion d''une citoyennet\u00e9 paraissant
        jusqu''alors repli\u00e9e sur elle-m\u00eame et incapable d''exprimer son
        m\u00e9contentement, le mois de d\u00e9cembre 2001 repr\u00e9sente plut\u00f4t
        le point le plus critique d''un processus de mobilisation populaire datant
        environ d''une dizaine d''ann\u00e9es \u00bb<ref>{{es}} \u00ab Fuegos y barricadas.
        Retratos de la beligerancia en la Argentina democratica \u00bb, in Nueva Sociadad,
        \u00ab Argentina, fin del sue\u00f1o \u00bb, Caracas, mai-juin 2002, {{num\u00e9ro|179}},
        {{p.}}144).</ref>\n\n[[Eduardo Duhalde]] demeure pr\u00e9sident de l''Argentine
        entre janvier 2002 et mai 2003 o\u00f9 il met fin \u00e0 la parit\u00e9 entre
        le peso argentin et le dollar am\u00e9ricain et met en place un plan \u00e9conomique
        productiviste. Il appelle \u00e0 des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles anticip\u00e9es
        en avril 2003 o\u00f9 il soutient le candidat p\u00e9roniste de centre gauche
        [[N\u00e9stor Kirchner]]. Ce dernier est \u00e9lu par d\u00e9faut \u00e0 la
        suite du retrait de [[Carlos Menem]] au second tour.\n\n=== Gouvernement Kirchner
        ===\n[[Fichier:Cristinakirchnermensaje2010.jpg|150px|thumb|left|[[Cristina
        Fern\u00e1ndez de Kirchner]], pr\u00e9sidente de l''Argentine de [[2007]]
        \u00e0 [[2015]].]]\n[[Fichier:N\u00e9stor Kirchner y Roberto Lavagna-Buenos
        Aires-23 de agosto de 2004.jpg|[[N\u00e9stor Kirchner]] et Roberto Lavagna.|thumb|150px]]\n[[N\u00e9stor
        Kirchner]] exerce la fonction de pr\u00e9sident de la R\u00e9publique argentine
        de 2003 \u00e0 2007. Il ren\u00e9gocie la dette du pays en 2005 (il refuse
        le remboursement de trois quarts des 100 milliards de dollars de dette ext\u00e9rieure).
        Il g\u00e8le les tarifs \u00e9nerg\u00e9tiques et du transport, et taxe tr\u00e8s
        fortement les importations{{r\u00e9f\u00e9rence n\u00e9cessaire|, il relance
        l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique (+&nbsp;50 % en cinq ans) soutenue par
        les d\u00e9penses publiques, et double la masse salariale (de 2003 \u00e0
        2007)}}. Nestor Kirchner est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2010 d''une crise cardiaque.\n\nSon
        \u00e9pouse, [[Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner]], \u00e9lue au premier
        tour le 28 octobre 2007 lui succ\u00e8de le {{date|10|d\u00e9cembre|2007}}.
        En 2008 la pr\u00e9sidente est confront\u00e9e \u00e0 un lourd conflit social
        l''opposant aux agriculteurs et relatif, notamment, au niveau des taxes sur
        les exportations de [[soja]]. Les agriculteurs argentins ont engag\u00e9 une
        gr\u00e8ve d''ampleur de commercialisation des c\u00e9r\u00e9ales<ref>[http://www.lemonde.fr/
        Le Monde], \u00e9dition du 17 juin 2008, ''''L''interpellation d''agriculteurs
        relance la fronde des campagnes argentines''''</ref>.\n\nEn 2015, [[Mauricio
        Macri]] est \u00e9lu pr\u00e9sident.\n\n== Politique et administration ==\n{{Article
        d\u00e9taill\u00e9|Politique en Argentine}}\n\n=== R\u00e9partition des pouvoirs
        ===\n[[Fichier:Buenos Aires-Plaza Congreso-Pensador de Rodin.jpg|thumb|left|150px|Place
        du [[Palais du Congr\u00e8s de la Nation Argentine]]]]\n[[Fichier:Constituci\u00f3n
        Nacional Argentina 1853 - p\u00e1gina 1.jpeg|thumb|150px|Premi\u00e8re page
        de la Constitution]]\nL''Argentine a un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel dans
        une r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale. La [[Constitution argentine de 1853]],
        r\u00e9vis\u00e9e en 1860, 1866, 1898, 1957 et 1994 dispose que le mandat
        pr\u00e9sidentiel est de quatre ans (renouvelable deux fois). Il y a possibilit\u00e9
        de r\u00e9\u00e9lection, mais il faut laisser passer 4 ans. Le pr\u00e9sident
        devait \u00eatre de religion catholique jusqu''en 1994 : [[Carlos Menem]],
        d''origine syrienne et de confession musulmane d\u00fbt se convertir au [[catholicisme]]
        pour \u00eatre \u00e9lu pr\u00e9sident.\n\n\u00c9lu au suffrage universel,
        le pr\u00e9sident est \u00e0 la fois \u00e0 la t\u00eate de l''\u00c9tat et
        \u00e0 la t\u00eate du gouvernement, le pr\u00e9sident actuel est [[Mauricio
        Macri]].\n\nLa Constitution garantit la s\u00e9paration des pouvoirs entre
        l''ex\u00e9cutif, le l\u00e9gislatif et le judiciaire. L''ex\u00e9cutif est
        confi\u00e9 au pr\u00e9sident, le l\u00e9gislatif au Parlement et le judiciaire
        \u00e0 la Cour supr\u00eame d''Argentine compos\u00e9e de sept membres.\n\nLe
        Parlement est compos\u00e9 de deux chambres :\n* Le [[S\u00e9nat (Argentine)|S\u00e9nat]]
        : 72 membres (3 s\u00e9nateurs par provinces) \u00e9lus pour six ans.\n* La
        [[Chambre des d\u00e9put\u00e9s d''Argentine]] : 257 membres \u00e9lus au
        suffrage universel, renouvelables par moiti\u00e9 tous les deux ans. Un tiers
        des candidats doit \u00eatre f\u00e9minin.\n\nLa justice nationale est compos\u00e9e
        de diff\u00e9rents tribunaux, dont le plus \u00e9lev\u00e9 est la Cour Supr\u00eame.\n\n===
        Provinces ===\n{{Article d\u00e9taill\u00e9|Provinces de l''Argentine|Villes
        d''Argentine}}\nConform\u00e9ment \u00e0 la [[Constitution de l''Argentine|constitution
        de 1853]], r\u00e9vis\u00e9e en 1994, l\u2019Argentine est une [[r\u00e9publique]]
        [[\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral|f\u00e9d\u00e9rale]] organis\u00e9e en 23 provinces/\u00e9tats
        (qui sont des \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s, dirig\u00e9s par des [[gouverneur]]s
        \u00e9lus) et une cit\u00e9 autonome \u00e9rig\u00e9e en district f\u00e9d\u00e9ral
        : [[Buenos Aires|Buenos Aires, capitale f\u00e9d\u00e9rale]] qui a un statut
        sp\u00e9cial. Les 23 provinces sont les suivantes.\n\n{| class=\"toccolours\"
        style=\"float: auto; text-align:right; font-size:90%; width:60%; font-family:Verdana,
        Arial, Helvetica, sans-serif; background:F5F5F5; \"\n|- align=center style=\"background:lavender;
        font-weight:bold;\" \n ! !! Province !! Capitale !! !! Province !! Capitale
        \n|- \n| align=center style=\"background:#f0f0f0;\" | [[Fichier:Bandera de
        la Ciudad de Buenos Aires.svg|30px|border]]|| style=\"background:#f0f0f0;\"
        align=left colspan=\"2\" |''''''[[Buenos Aires|Ville f\u00e9d\u00e9rale de
        Buenos Aires]]''''''|| align=center style=\"background:#f0f0f0;\" | [[Fichier:Flag
        of Mendoza Province, Argentina.svg|30px|border]] || align=left style=\"background:#f0f0f0;\"
        |''''''[[Province de Mendoza|Mendoza]]'''''' || align=left| [[Mendoza (ville)|Mendoza]]
        \n|-\n!style=\"background:#f0f0f0;\" colspan=\"6\"|\n|-\n| align=center style=\"background:#f0f0f0;\"
        | [[Fichier:Bandera Buenos Aires.svg|30px|border]]|| style=\"background:#f0f0f0;\"
        align=left |''''''[[Province de Buenos Aires|Province <br />de Buenos Aires]]''''''
        || align=left | [[La Plata]] || align=center style=\"background:#f0f0f0;\"
        | [[Fichier:Flag of Misiones.svg|30px|border]]|| align=left style=\"background:#f0f0f0;\"
        |''''''[[Province de Misiones|Misiones]]'''''' || align=left| [[Posadas (Argentine)|Posadas]]\n|-\n!style=\"background:#f0f0f0;\"
        colspan=\"6\"|\n|-\n| align=center style=\"background:#f0f0f0;\" | [[Fichier:Stemma
        catamarca.gif|30px]]|| style=\"background:#f0f0f0;\" align=left |''''''[[Province
        de Catamarca|Catamarca]]'''''' || align=left| [[San Fernando del Valle de
        Catamarca|San Fdo. del Valle<br /> de Catamarca]] || align=center style=\"background:#f0f0f0;\"
        | [[Fichier:Flag of Neuquen province in Argentina.gif|30px|border]]|| align=left
        style=\"background:#f0f0f0;\" |''''''[[Province de Neuqu\u00e9n|Neuqu\u00e9n]]''''''
        || align=left| [[Neuqu\u00e9n (ville)|Neuqu\u00e9n]]\n|-\n!style=\"background:#f0f0f0;\"
        colspan=\"6\"|\n|-\n| align=center style=\"background:#f0f0f0;\" | [[Fichier:Flag
        of Chaco province in Argentina 2007.jpg|30px|border]]|| align=left style=\"background:#f0f0f0;\"
        |''''''[[Province du Chaco|Chaco]]'''''' || align=left| [[Resistencia]] ||
        align=center style=\"background:#f0f0f0;\" | [[Fichier:Flag of R\u00edo Negro
        Province.svg|30px|border]] || align=left style=\"background:#f0f0f0;\" |''''''[[Province
        de R\u00edo Negro|R\u00edo Negro]]'''''' || align=left| [[Viedma]]\n|-\n!style=\"background:#f0f0f0;\"
        colspan=\"6\"|\n|-\n| align=center style=\"background:#f0f0f0;\" | [[Fichier:Flag
        of chubut province in argentina - bandera de chubut.svg|30px|border]]|| align=left
        style=\"background:#f0f0f0;\" |''''''[[Province de Chubut|Chubut]]'''''' ||
        align=left| [[Rawson]] || align=center style=\"background:#f0f0f0;\" | [[Fichier:Bandera
        de la Provincia de Salta.svg|30px|border]]|| align=left style=\"background:#f0f0f0;\"
        |''''''[[Province de Salta|Salta]]'''''' || align=left| [[Salta]]\n|-\n!style=\"background:#f0f0f0;\"
        colspan=\"6\"|\n|-\n| align=center style=\"background:#f0f0f0;\" | [[Fichier:Flag
        of Cordoba Province in Argentina.svg|30px|border]]|| align=left style=\"background:#f0f0f0;\"
        |''''''[[Province de C\u00f3rdoba (Argentine)|C\u00f3rdoba]]'''''' || align=left|
        [[C\u00f3rdoba (Argentine)|C\u00f3rdoba]] || align=center style=\"background:#f0f0f0;\"
        | [[Fichier:San luis prov arg.png|30px|border]]|| align=left style=\"background:#f0f0f0;\"
        |''''''[[Province de San Luis|San Luis]]'''''' || align=left| [[San Luis (Argentine)|San
        Luis]]\n|-\n!style=\"background:#f0f0f0;\" colspan=\"6\"|\n|-\n| align=center
        style=\"background:#f0f0f0;\" | [[Fichier:Flag of Corrientes province in Argentina.gif|30px|border]]||
        align=left style=\"background:#f0f0f0;\" |''''''[[Province de Corrientes|Corrientes]]''''''
        || align=left| [[Corrientes (ville)|Corrientes]]|| align=center style=\"background:#f0f0f0;\"
        | [[Fichier:Flag of San Juan province in Argentina.gif|30px|border]]|| align=left
        style=\"background:#f0f0f0;\" |''''''[[Province de San Juan|San Juan]]''''''
        || align=left| [[San Juan (Argentine)|San Juan]]\n|-\n!style=\"background:#f0f0f0;\"
        colspan=\"6\"|\n|- \n| align=center style=\"background:#f0f0f0;\" | [[Fichier:Flag
        of Entre R\u00edos.svg|30px|border]]|| align=left style=\"background:#f0f0f0;\"
        |''''''[[Province d''Entre R\u00edos|Entre R\u00edos]]'''''' || align=left|
        [[Paran\u00e1 (Argentine)|Paran\u00e1]] || align=center style=\"background:#f0f0f0;\"
        | [[Fichier:Flag of Santa Cruz province in Argentina.gif|30px|border]]|| align=left
        style=\"background:#f0f0f0;\" |''''''[[Province de Santa Cruz|Santa Cruz]]''''''
        || align=left| [[R\u00edo Gallegos]]\n|-\n!style=\"background:#f0f0f0;\" colspan=\"6\"|\n|-\n|
        align=center style=\"background:#f0f0f0;\" | [[Fichier:Flag of Formosa.svg|30px|border]]||
        align=left style=\"background:#f0f0f0;\" |''''''[[Province de Formosa|Formosa]]''''''
        || align=left| [[Formosa (ville)|Formosa]] || align=center style=\"background:#f0f0f0;\"
        | [[Fichier:Flag of Santa Fe province in Argentina.gif|30px|border]]|| align=left
        style=\"background:#f0f0f0;\" |''''''[[Province de Santa Fe|Santa Fe]]''''''
        || align=left| [[Santa Fe (Argentine)|Santa Fe]]\n|-\n!style=\"background:#f0f0f0;\"
        colspan=\"6\"|\n|-\n| align=center style=\"background:#f0f0f0;\" | [[Fichier:Flag
        of Jujuy province in Argentina.gif|30px|border]]|| align=left style=\"background:#f0f0f0;\"
        |''''''[[Province de Jujuy|Jujuy]]'''''' || align=left| [[San Salvador de
        Jujuy|San Salvador<br /> de Jujuy]] || align=center style=\"background:#f0f0f0;\"
        | [[Fichier:Bandera de la Provincia de Santiago del Estero.svg|30px|border]]||
        align=left style=\"background:#f0f0f0;\" |''''''[[Santiago del Estero (province)|Santiago
        <br />del Estero]]'''''' || align=left| [[Santiago del Estero (ville)|Santiago
        <br />del Estero]]\n|-\n!style=\"background:#f0f0f0;\" colspan=\"6\"|\n|-\n|
        align=center style=\"background:#f0f0f0;\" | [[Fichier:Flag of La Pampa province.png|30px|border]]||
        align=left style=\"background:#f0f0f0;\" |''''''[[Province de La Pampa|La
        Pampa]]'''''' || align=left| [[Santa Rosa (Argentine)|Santa Rosa]] || align=center
        style=\"background:#f0f0f0;\" | [[Fichier:Flag of Tierra del Fuego province
        in Argentina.svg|30px|border]]|| align=left style=\"background:#f0f0f0;\"
        |''''''[[Terre de Feu, Antarctique et \u00celes de l''Atlantique Sud]]''''''
        || align=left| [[Ushua\u00efa]]\n|-\n!style=\"background:#f0f0f0;\" colspan=\"6\"|\n|-\n|
        align=center style=\"background:#f0f0f0;\" | [[Fichier:Flag of La Rioja province
        in Argentina.gif|30px|border]]|| align=left style=\"background:#f0f0f0;\"
        |''''''[[Province de La Rioja (Argentine)|La Rioja]]'''''' || align=left|
        [[La Rioja (Argentine)|La Rioja]] || align=center style=\"background:#f0f0f0;\"
        | [[Fichier:Bandera tucuman.svg|30px|border]]|| align=left style=\"background:#f0f0f0;\"
        |''''''[[Province de Tucum\u00e1n|Tucum\u00e1n]]'''''' || align=left| [[San
        Miguel de Tucum\u00e1n|San Miguel<br /> de Tucum\u00e1n]] \n |}\n\n[[Fichier:Argentina
        - Map - Provinces with names.png|thumb|150px|D\u00e9coupage de l''Argentine
        en provinces]]\nLes provinces ont de fait tous les pouvoirs qui n\u2019ont
        pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s express\u00e9ment au gouvernement
        f\u00e9d\u00e9ral. Elles sont charg\u00e9es d\u2019administrer la justice
        et l\u2019\u00e9ducation primaire. Elles s\u2019organisent comme elles l\u2019entendent
        en \u00e9lisant leurs pouvoirs ex\u00e9cutif et l\u00e9gislatif. Les provinces
        peuvent r\u00e9gler entre elles toutes sortes d\u2019accords de type judiciaire,
        \u00e9conomique ou social. Le pouvoir ex\u00e9cutif national a seulement le
        pouvoir d\u2019intervenir afin d\u2019assurer la forme r\u00e9publicaine du
        gouvernement et de repousser les invasions \u00e9trang\u00e8res.\nLa majorit\u00e9
        des provinces du centre et du nord du pays sont ant\u00e9rieures \u00e0 l\u2019existence
        de l\u2019Argentine comme \u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral, cependant des provinces
        avec une grande pr\u00e9sence aborig\u00e8ne ou une faible population (comme
        le sont au nord : [[Province du Chaco|Chaco]], [[Province de Formosa|Formosa]]
        et [[Province de Misiones|Misiones]] ; et la grande partie sud du pays : [[Province
        de La Pampa|La Pampa]], [[Province de Neuqu\u00e9n|Neuqu\u00e9n]], [[Province
        de R\u00edo Negro|Rio Negro]], [[Province de Chubut|Chubut]], [[Province de
        Santa Cruz|Santa Cruz]], la [[Terre de Feu]], le territoire argentin en [[Antarctique]]
        et les \u00eeles de l\u2019Atlantique sud) \u00e9taient \u00e0 une \u00e9poque
        des \u00ab territoires nationaux \u00bb d\u00e9pendant du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral.
        En devenant des provinces, elles acquirent le m\u00eame statut administratif
        que celles qui existaient d\u00e9j\u00e0.\n\nLes derniers territoires \u00e0
        changer de statut furent la [[Terre de Feu, Antarctique et \u00celes de l''Atlantique
        Sud]] qui furent regroup\u00e9s pour devenir une m\u00eame et unique province
        en [[1991]], en d\u00e9pit du fait que la d\u00e9finition de cette province
        contient des territoires contest\u00e9s en Antarctique (avec le Chili et le
        Royaume-Uni) et du fait que l\u2019Argentine a ratifi\u00e9 le trait\u00e9
        sur l\u2019Antarctique qui a gel\u00e9 les pr\u00e9tentions territoriales,
        et les \u00eeles de l\u2019Atlantique sud sont reconnues internationalement
        comme parties du Royaume-Uni (\u00e0 l\u2019exception des \u00eeles Shetland
        du Sud int\u00e9gr\u00e9es au trait\u00e9 sur l\u2019Antarctique), seul le
        litige de souverainet\u00e9 concernant le partage de la Terre de Feu ayant
        \u00e9t\u00e9 r\u00e9solu (par un trait\u00e9 international sign\u00e9 avec
        le Chili).\n\nUn des anciens ''''territoires nationaux'''', le territoire
        des Andes, ne parvint jamais \u00e0 se convertir en province. Il fut form\u00e9
        en 1900 et couvrait alors la totalit\u00e9 de la [[Puna]] du nord-ouest du
        pays, mais, en raison d''un d\u00e9veloppement et d''une population tr\u00e8s
        faibles, il fut dissous en [[1943]], les territoires \u00e9tant alors incorpor\u00e9s
        aux provinces de Jujuy, Salta et Catamarca.\n\n<gallery>\nPerito Moreno Glacier
        Patagonia Argentina Luca Galuzzi 2005.JPG|Perito Moreno Glacier, [[province
        de Santa Cruz]], Patagonie argentine\nVi\u00f1edoCafayate.jpg|Cafayate, [[province
        de Salta]].\n</gallery>\n\n=== Relations internationales ===\n[[Fichier:Flag
        of Mercosur.svg|150px|thumb|Drapeau du Mercosur]]\n[[Fichier:SACN member states.jpg|thumb|150px|Carte
        des \u00c9tats membres de l''[[Union des nations sud-am\u00e9ricaines|Union
        des Nations sud-am\u00e9ricaines]]]]\n\nL''Argentine est membre permanent
        du [[March\u00e9 commun du Sud|Mercosur]] (communaut\u00e9 \u00e9conomique
        des pays de l''Am\u00e9rique du Sud) avec le [[Br\u00e9sil]], le [[Paraguay]],
        l''[[Uruguay]] et le [[Venezuela]]; cinq autres pays y sont associ\u00e9s
        : la [[Bolivie]], le [[Chili]], le [[P\u00e9rou]], la [[Colombie]] et l''[[\u00c9quateur
        (pays)|\u00c9quateur]]<ref>{{es}}http://www.mercosur.int/msweb/portal%20intermediario/es/index.htm
        Portail officiel du Mercosur.</ref>.\n\nL''Argentine fut le seul pays d''Am\u00e9rique
        du Sud \u00e0 avoir pris part \u00e0 la [[Guerre du Golfe (1990-1991)|premi\u00e8re
        guerre du Golfe]] en [[1991]], mandat\u00e9e par l''[[Organisation des Nations
        unies|ONU]]<ref>{{en}} http://www.cnn.com/SPECIALS/2001/gulf.war/facts/gulfwar/
        R\u00e9sum\u00e9 des faits sur la premi\u00e8re guerre du Golfe, dix ans apr\u00e8s,
        CNN, 2001.</ref>. Elle fut \u00e9galement le seul pays latin \u00e0 participer
        \u00e0 l''op\u00e9ration d\u00e9mocratique \u00e0 [[Ha\u00efti]] en [[1994]]-[[1995|95]]<ref>http://www.nato.int/docu/revue/1999/9901-02.htm
        L\u2019Argentine partenaire sud-atlantique de l\u2019OTAN, fiche de documentation,
        OTAN, 1999.</ref>. Enfin, elle s''engagea dans la [[force de maintien de la
        paix des Nations unies]] (''''Casques bleus'''')<ref>http://www.senat.fr/rap/l98-289/l98-2893.html
        Rapport sur les op\u00e9rations de maintien de la paix par les Casques bleus
        des Nations unies, S\u00e9nat fran\u00e7ais, 1998.</ref> \u00e0 travers le
        monde dont les conflits concernant [[Salvador]]-[[Honduras]]-[[Guatemala]]-[[Nicaragua]],
        [[\u00c9quateur (pays)|\u00c9quateur]]-[[P\u00e9rou]], le [[Sahara occidental]],
        l\u2019[[Angola]], le [[Kowe\u00eft]], [[Chypre (pays)|Chypre]], la [[Croatie]],
        le [[Kosovo]], la [[Bosnie-Herz\u00e9govine]] ou le [[Timor oriental]].\n\nEn
        {{date||janvier|1998}}, en reconnaissance de ses contributions \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9
        internationale, le pr\u00e9sident des [[\u00c9tats-Unis]] [[Bill Clinton]]
        d\u00e9signa l\u2019Argentine comme l''un des alli\u00e9s majeurs hors-[[Organisation
        du trait\u00e9 de l''Atlantique nord|OTAN]]<ref>{{en}} http://www.ciponline.org/facts/mnna.htm
        Les alli\u00e9s majeurs hors-OTAN (''''Major Non-NATO Allies''''), information
        du Center for International Policy, \u00c9tats-Unis.</ref>. En [[2005]], l''Argentine
        fut membre temporaire du [[Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies]]<ref>http://www.un.org/french/sc/searchres_sc_members_french.asp?sc_members=9
        Page d\u2019information sur les membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9,
        ONU.</ref>.\n\nEn [[1993]], l''Argentine lan\u00e7a l''initiative des casques
        blancs des Nations unies sp\u00e9cialis\u00e9s dans l''[[aide humanitaire]]<ref>http://citron-vert.info/spip.php?article595
        L\u2019Argentine engage des casques blancs dans l\u2019aide humanitaire des
        Nations unies, citron-vert.info.</ref>.\n\nDepuis [[2004]], les relations
        habituellement cordiales entre l''Argentine et l''[[Uruguay]] se sont progressivement
        d\u00e9grad\u00e9es \u00e0 cause de la construction en Uruguay de deux grandes
        usines de fabrication de cellulose, sur les rives du [[rio Uruguay]] qui marque
        la fronti\u00e8re entre les deux pays. Ce contentieux est surnomm\u00e9 en
        France la \u00ab [[guerre du papier]] \u00bb. L''Argentine met en avant les
        d\u00e9g\u00e2ts \u00e9cologiques que subirait le fleuve. La pol\u00e9mique
        fut aliment\u00e9e par une escalade de d\u00e9clarations de la part des deux
        \u00c9tats, l''Argentine portant l''affaire devant la [[Cour internationale
        de justice|CIJ]] en mai [[2006]], puis l''Uruguay lui embo\u00eetant le pas
        en novembre 2006. Des blocus routiers en Argentine ont emp\u00each\u00e9 l''approvisionnement
        en mat\u00e9riaux de construction depuis le [[Chili]], aggravant la situation<ref>http://risal.collectifs.net/spip.php?article2028
        RISAL : la militarisation de la guerre du papier.</ref>{{,}}<ref>http://www.alternatives.ca/article2820.html
        La \u00ab guerre du papier \u00bb</ref>. Les relations \u00e9conomiques et
        sociales entre les deux pays se sont am\u00e9lior\u00e9es en 2007.\n\nDouze
        pays d''[[Am\u00e9rique du Sud]] ont sign\u00e9 le {{date|8|d\u00e9cembre|2004}}
        la [[Union des nations sud-am\u00e9ricaines|D\u00e9claration de Cuzco]] visant
        \u00e0 la r\u00e9union du [[March\u00e9 commun du Sud|Mercosur]], de la [[Communaut\u00e9
        andine des Nations|Communaut\u00e9 andine]] et du [[Chili]], de la [[Guyana]]
        et du [[Suriname]] en une seule communaut\u00e9 supranationale, la Communaut\u00e9
        sud-am\u00e9ricaine des nations (CSN), sur le mod\u00e8le de l''[[Union europ\u00e9enne]].
        Cela est devenu UNASUR (Union des Nations sud-am\u00e9ricaines) lors du premier
        sommet \u00e9nerg\u00e9tique sud-am\u00e9ricain organis\u00e9 au Venezuela
        \u00e0 la mi-avril [[2007]].\n\nOutre une communaut\u00e9 \u00e9conomique,
        le projet inclut \u00e0 terme :\n* une monnaie commune ;\n* une citoyennet\u00e9
        et un passeport commun ;\n* un parlement commun.\n\nCe projet a pris naissance
        dans un contexte d''opposition au [[Zone de libre-\u00e9change des Am\u00e9riques|ZLEA]],
        \u00ab Initiatives pour les Am\u00e9riques \u00bb, lanc\u00e9 par [[George
        H. W. Bush|George Bush]] en [[1990]] puis concr\u00e9tis\u00e9 en [[1994]]
        au [[Sommet des Am\u00e9riques]], et donc dans un contexte d''opposition \u00e0
        l''ing\u00e9rence nord-am\u00e9ricaine dans les affaires politiques et \u00e9conomiques
        sud-am\u00e9ricaines.\n\nEn [[2005]], la ville de [[Mar del Plata]] a accueilli
        le quatri\u00e8me [[sommet des Am\u00e9riques]]<ref>http://www.alternatives.ca/article2185.html
        Le quatri\u00e8me sommet des Am\u00e9riques, www.alternatives.ca</ref>, marqu\u00e9
        par de nombreuses protestations anti-US<ref>http://www.alterpresse.org/spip.php?article3515
        Protestations anti-US au quatri\u00e8me sommet des Am\u00e9riques, www.alterpresse.org</ref>.
        Si bien que l''ann\u00e9e suivante, elle mit sa priorit\u00e9 dans les initiatives
        r\u00e9gionales telles que le Mercosur ou la [[Banque du Sud]] apr\u00e8s
        une d\u00e9cennie de partenariat avec les [[\u00c9tats-Unis]].\n\nEn contentieux
        avec le [[Royaume-Uni]], l''Argentine r\u00e9clame la souverainet\u00e9 des
        [[\u00eeles Malouines]]<ref>http://www.droitpublic.net/spip.php?article1262
        L\u2019argentine r\u00e9clame au Royaume-Uni la souverainet\u00e9 des Malouines,
        droitpublic.net</ref>, de la [[G\u00e9orgie du Sud]], des [[\u00eeles Sandwich
        du Sud]]<ref>http://www2.univ-lille2.fr/droit/enseignants/lavenue/coursstev/stev4.html
        Les espaces non soumis \u00e0 souverainet\u00e9, cours de droit international,
        universit\u00e9 Lille-2.</ref> et des [[\u00eeles Shetland du Sud]] (ces derni\u00e8res
        \u00e9galement revendiqu\u00e9es par le [[Chili]] mais les pr\u00e9tentions
        des trois pays sont gel\u00e9es depuis la signature du trait\u00e9 de l\u2019Antarctique)
        et d''environ 1 million de kilom\u00e8tres carr\u00e9s du continent [[Antarctique]]<ref>http://www.mfe.org/Default.aspx?SID=569
        Fiche d\u2019information sur l\u2019Argentine, Maison des Fran\u00e7ais de
        l\u2019\u00c9tranger, minist\u00e8re fran\u00e7ais des Affaires \u00e9trang\u00e8res
        et europ\u00e9ennes.</ref>. Un autre sujet de discorde est la fronti\u00e8re
        avec le [[Chili]], en particulier au sujet du trac\u00e9 de la fronti\u00e8re
        extr\u00eame sud en [[Terre de Feu]], un trait\u00e9 fut sign\u00e9 en [[1984]]
        entre les deux pays au [[Vatican]]<ref>{{es}} http://es.wikisource.org/wiki/Tratado_de_Paz_y_Amistad_entre_Argentina_y_Chile_de_1984
        Trait\u00e9 de paix et d\u2019armistice entre l\u2019Argentine et le Chili,
        WikiSource.org</ref>.\n\nEnfin, l''Argentine fut l''un des signataires initiaux
        du [[Trait\u00e9 sur l''Antarctique]]<ref>http://www.tlfq.ulaval.ca/axl/amsudant/R-U-Arctique.htm
        Signataires du Trait\u00e9 de l\u2019Antarctique, Universit\u00e9 Laval, Qu\u00e9bec,
        Canada</ref>.\n\n\n\n== Population et soci\u00e9t\u00e9 ==\n=== D\u00e9mographie
        ===\n{{Article d\u00e9taill\u00e9|D\u00e9mographie de l''Argentine}}\n[[Fichier:Argentina-demography.png|left|thumb|\u00c9volution
        d\u00e9mographique entre 1961 et 2003 (chiffre de la [[Organisation des Nations
        unies pour l''alimentation et l''agriculture|FAO]], 2005). Population en milliers
        d''habitants.]]\n[[Fichier:Buenos Aires D\u00e9cembre 2007 - Avenida 5 de
        Mayo.jpg|thumb|left|150px|Avenue de [[Buenos Aires]], exemple d''architecture
        \u00e0 l''europ\u00e9enne illustrant l''influence des immigr\u00e9s europ\u00e9ens
        sur la ville.]]\n[[Fichier:Multitud_Crespo.jpg|right|thumb|250px|Argentins
        \u00e0 [[Crespo (Argentine)|Crespo (Entre R\u00edos)]]. La plupart des Argentins
        sont d''origine europ\u00e9enne due \u00e0 l''immigration.]]\n[[Fichier:The
        Tolaba Family - Proprietors of Roadside Cafe en route to Cachi - Argentina.jpg|vignette|Famille
        du nord de l''Argentine]]\n\nL''Argentine compte environ 43 millions d''habitants<ref>{{Lien
        web|langue = |titre = Argentine : Statistiques|url = http://www.statistiques-mondiales.com/argentine.htm|site
        = |date = |consult\u00e9 le = 4 d\u00e9cembre 2014}}</ref>. Parmi les multiples
        groupes ethniques habitant le pays, on en compte trois \u00e0 l''origine de
        la population actuelle. Tout d''abord, les Am\u00e9rindiens repr\u00e9sentent,
        ensemble et sans tenir compte des diff\u00e9rences ethnoculturelles \u00e0
        peu pr\u00e8s 1,49 % de la population totale<ref name=encuesta>{{es}} [http://www.indec.gov.ar/webcenso/ECPI/index_ecpi.asp
        Encuesta Complementaria de Pueblos Ind\u00edgenas]</ref>{{,}}<ref>{{es}} [http://coleccion.educ.ar/coleccion/CD9/contenidos/sobre/pon3/index.html]''''Estructura
        gen\u00e9tica de la Argentina, Impacto de contribuciones gen\u00e9ticas -
        Ministerio de Educaci\u00f3n de Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Naci\u00f3n</ref>.
        Les descendants d''Africains amen\u00e9s comme esclaves pendant les temps
        de domination espagnole repr\u00e9sentent 0,37 %<ref>http://www.censo2010.indec.gov.ar/cuadrosDefinitivos/Total_pais/P42-Total_pais.xls</ref>{{,}}<ref>http://www.censo2010.indec.gov.ar/cuadrosDefinitivos/Total_pais/P43-Total_pais.xls</ref>.
        Le groupe le plus large, les [[Europ\u00e9ens]], constituent entre 85 % et
        97 % de la population<ref name=\"cia\">{{lien web|url=https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/fields/2075.html#ar|titre=The
        World Factbook|p\u00e9riodique=cia.gov|consult\u00e9 le=12 avril 2014}}</ref>{{,}}<ref>http://www.8300.com.ar/wp-content/uploads/2010/12/Informe-Pueblos-Indigenas.pdf</ref>.
        Le reste des habitants est, pour la plupart, d''origine ''''mestizo''''. Les
        Europ\u00e9ens, ce qu''on appelle des ''''[[Cr\u00e9oles|criollos]]'''' issus
        des temps coloniaux ; on compte de m\u00eame des populations issues de l''immigration
        du {{s-|XIX|e}} qui inclut entre autres, en plus des italiens, des espagnols,
        des arabes, des allemands, des fran\u00e7ais, des britanniques et des asiatiques
        . Il faut bien pr\u00e9ciser que lors de l''arriv\u00e9e de ces immigrants,
        qui pour la plupart \u00e9taient des hommes seuls, un m\u00e9tissage tr\u00e8s
        important a eu lieu entre les \u00e9trangers et les femmes locales, de souche
        europ\u00e9en et indig\u00e8ne pour la plupart, ce qui a contribu\u00e9 \u00e0
        la diversit\u00e9 ethnique.\nSelon les r\u00e9sultats d''une \u00e9tude men\u00e9e
        en 2010 par le g\u00e9n\u00e9ticien Daniel Corach, 53,7 % de la population
        a au moins un anc\u00eatre autochtone, presque toujours matrilin\u00e9aire<ref>http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/j.1469-1809.2009.00556.x/full</ref>.\n\nLa
        population est tr\u00e8s in\u00e9galement r\u00e9partie, puisqu''un tiers
        de la population (environ 13 millions d''habitants) est concentr\u00e9 dans
        la capitale et l''agglom\u00e9ration de [[Buenos Aires]], appel\u00e9e aussi
        {{lang|es|[[Grand Buenos Aires|Gran Buenos Aires]]}}.\n\nOutre la r\u00e9gion
        de la capitale f\u00e9d\u00e9rale, la population est concentr\u00e9e dans
        d''autres zones urbaines dont les principales sont les suivantes : [[C\u00f3rdoba
        (Argentine)|C\u00f3rdoba]] (centre, 1,6 million d''habitants), [[Rosario]]
        (est, 1,4 million d''habitants), [[Province de Mendoza|Mendoza]] (ouest, 1
        million d''habitants), [[San Miguel de Tucum\u00e1n]] (nord, pr\u00e8s d''un
        million d''habitants). Au total, environ 91 % de la population habite dans
        des agglom\u00e9rations urbaines<ref>{{Lien web|langue = |titre = Argentine:
        Statitisques|url = http://www.statistiques-mondiales.com/argentine.htm|site
        = |date = |consult\u00e9 le = 4 d\u00e9cembre 2014}}</ref>.\n\nTraditionnellement,
        l''Argentine a joui d''un tr\u00e8s haut niveau de vie en comparaison avec
        d''autres pays de la r\u00e9gion, mais la crise \u00e9conomique des ann\u00e9es
        [[2001]]-[[2002]] a diminu\u00e9 cette impression. Toutefois, plus de la moiti\u00e9
        de la population reste consid\u00e9r\u00e9e comme faisant partie de la classe
        moyenne<ref>{{es}} http://www.grupocaissa.com.ar/noticia-468.html Informations
        socio-\u00e9conomiques sur la population argentine, Grupo Caissa.</ref>, et
        depuis la crise, une forte r\u00e9cup\u00e9ration \u00e9conomique a aid\u00e9
        post\u00e9rieurement \u00e0 r\u00e9duire la pauvret\u00e9 \u00e0 23,4 % de
        la population. Plus de 5 % de la population vivait dans des conditions pr\u00e9caires,
        dans des ''''villas miserias'''' ou [[bidonville]]s<ref>{{es}} http://www.bolpress.com/art.php?Cod=2006071905
        La multiplication des \u201cVillas Miseria\u201d en Argentine, Bolpress.com.</ref>.\n\n===
        Langues ===\n{{Article d\u00e9taill\u00e9|Langues en Argentine}}\n\nM\u00eame
        si l''[[espagnol]] est la seule langue officielle au niveau f\u00e9d\u00e9ral,
        quelques centaines d\u2019indig\u00e8nes parlent encore des [[langues am\u00e9rindiennes]]
        : le [[quechua]] dans les r\u00e9gions andines du Nord-Ouest et le [[guarani
        (langue)|guarani]] dans les provinces de [[Province de Misiones|Misiones]]
        et de [[Province de Corrientes|Corrientes]] (le guarani est coofficiel dans
        ces provinces). Un dialecte du quechua, le quichua, est de m\u00eame parl\u00e9,
        notamment dans la province de Santiago del Estero.\n\n\u00c0 noter qu''entre
        l''[[Espagnol rioplatense|espagnol \u00e0 Buenos Aires]] et celui d''Espagne
        il y a quelques diff\u00e9rences phon\u00e9tiques, notamment la prononciation
        du \u00ab ll \u00bb et du \u00ab y \u00bb qui se prononcera comme un \u00ab
        j \u00bb l\u00e9g\u00e8rement affaibli (entre le \u00ab ch \u00bb et le \u00ab
        j \u00bb fran\u00e7ais) en Argentine au lieu de \u00ab y \u00bb en Espagne.
        Les accents sont multiples en Argentine et r\u00e9pondent \u00e0 l''origine
        des populations r\u00e9gionales. Ainsi, si dans la ville de Buenos Aires l''accent
        est beaucoup plus pench\u00e9 vers le castillan plus ''''criollo'''', dans
        la province de Misiones on retrouve un accent plus proche des sons du guarani,
        et de m\u00eame pour Jujuy avec le quechua, pour donner quelques exemples.
        Le vocabulaire est de m\u00eame influenc\u00e9 par les langues indig\u00e8nes
        et africaines qui ont cohabit\u00e9 avec le castillan pendant des si\u00e8cles
        (des termes comme ''''pucho'''', ''''che'''', ''''quilombo'''', ''''mucama'''',
        entre autres).\n\nDepuis 2010, les \u00e9tudiants du secondaire peuvent choisir
        le portugais<ref>{{es}} [http://portal.educ.ar/noticias/educacion-y-sociedad/el-portugues-sera-materia-obli.php
        El portugu\u00e9s ser\u00e1 materia obligatoria en la secundaria], page visit\u00e9e
        le 4 novembre 2010.</ref> ou l''anglais en tant que langue \u00e9trang\u00e8re
        obligatoire.\n[[Fichier:Logo OIF.svg|vignette|L''Argentine est un membre observateur
        au sein de l''Organisation internationale de la Francophonie.]]\n[[Fichier:Logo
        AUF.png|vignette|L''Agence universitaire de la Francophonie regroupe 4 \u00e9tablissements
        en Argentine.]]\nEnfin il est important de noter que l''Argentine est un \u00c9tat
        observateur au sein de l''Organisation internationale de la Francophonie<ref>http://www.francophonie.org/IMG/pdf/carte_francophonie_2017.pdf</ref>.
        Une influence notable de cette nature linguistique est la pr\u00e9sence de
        4 \u00e9tablissements li\u00e9s \u00e0 l''Agence universitaire de la Francophonie
        en Argentine<ref>https://www.auf.org/bureau/bureau-ameriques/propos/contact/</ref>.La
        source de cette influence fran\u00e7aise serait li\u00e9e \u00e0 la langue
        internationale d''usage au moment de la colonisation qui \u00e9tait alors
        le fran\u00e7ais. De plus suite \u00e0 la conqu\u00eate de 1759 en Nouvelle-France,
        environ {{nombre|200000|Fran\u00e7ais}} ont immigr\u00e9 en Argentine \u00e0
        partir des ann\u00e9es 1857 ; m\u00eame si les deux dates (1759 et 1857) semblent
        \u00e9loign\u00e9es, le ph\u00e9nom\u00e8ne reste le m\u00eame si l''on tient
        compte de l''apparition r\u00e9elle des besoins en \u00e9migration des suites
        de l''effondrement de l''empire fran\u00e7ais en Am\u00e9rique. Aujourd''hui,
        17% des Argentins se r\u00e9clament de descendance fran\u00e7aise<ref>http://www.francophoniedesameriques.com/la-francophonie-dans-les-ameriques/amerique-du-sud/</ref>.\n\n===
        Religion ===\n{| class=\"wikitable\"\n|-\n! style=\"background:#87cefa; color:black;\"
        |Religion\n! style=\"background:#87cefa; color:white;\" |Pourcentage\n|- style=\"text-align:center;\"\n|[[Catholicisme]]\n|71
        %\n|- style=\"text-align:center;\"\n|[[Protestantisme]]\n|15 %\n|- style=\"text-align:center;\"\n|[[Sans
        religion]]\n|11 %\n|- style=\"text-align:center;\"\n|[[Autres]]\n|3 %\n|-\n|
        colspan=\"2\" |''''Religion en Argentine:Source [[Pew Research Center]] 2014<ref
        name=pewreport2014>{{ouvrage|langue=en|titre=Religion in Latin America: Widespread
        Change in a Historically Catholic Region|date=13 novembre 2014|\u00e9diteur=Pew
        Research Center|pages=14, 162, 164|url=http://www.pewforum.org/files/2014/11/Religion-in-Latin-America-11-12-PM-full-PDF.pdf|consult\u00e9
        le=28 juillet 2015|format=PDF}}</ref>. ''''\n|}\n\n[[Fichier:Pope Francis
        South Korea 2014.png|thumb|Le pape Fran\u00e7ois en 2014.]]\nLa religion principale
        en Argentine est le christianisme, principalement le [[catholicisme]] (qui
        est la [[religion d''\u00c9tat]]). La [[Libert\u00e9 de religion|libert\u00e9
        de culte]] est garantie par l''article 14 de la constitution. Le catholicisme
        est ultra-dominant, avec des estimations du nombre de catholiques variant
        de 70 % a \u00a090 % de la population<ref>{{Lien web|langue=en|titre=International
        Religious Freedom Report|url= http://www.state.gov/j/drl/rls/irf/2006/71446.htm|site=state.gov|date=|consult\u00e9
        le=}}</ref>. En juillet 2014, une \u00e9tude publi\u00e9e par \u00a0la ''''CIA
        Factbook'''' r\u00e9pertorie 92% de catholiques dont 18 % de pratiquants<ref>{{Lien
        web|langue=en|titre=The World Factbook|url= https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/ar.html|site=cia.gov|date=|consult\u00e9
        le=}}</ref>. Le {{date-|13 mars 2013}}, l''Argentine offre au monde le premier
        pape issu du continent am\u00e9ricain, {{Mgr}} Jorge Mario Bergoglio, couronn\u00e9
        sous le nom de [[Fran\u00e7ois (pape)|Fran\u00e7ois]]<ref>[http://www.humanite.fr/monde/habemus-papam-et-130-000-tweets-la-minute-517427
        Habemus Papam et {{unit\u00e9|130000|Tweets}} \u00e0 la minute]</ref>.\n\nLa
        soci\u00e9t\u00e9, la culture et l''histoire de l''Argentine sont profond\u00e9ment
        impr\u00e9gn\u00e9es par le catholicisme. L''\u00c9glise tient une place importante
        dans la soci\u00e9t\u00e9 argentine, allant m\u00eame jusqu''\u00e0 faire
        partie de son identit\u00e9 nationale. La pr\u00e9sence de l''\u00c9glise
        catholique en [[Am\u00e9rique latine]] remonte \u00e0 la fin du {{s-|XV|e}},
        avant m\u00eame la naissance de la nation argentine, au moment ou les [[conquistadors|conquistadors
        espagnols]] d\u00e9barqu\u00e8rent dans le [[Nouveau Monde]], amenant avec
        eux leur culture et leur racine chr\u00e9tienne.\n\nIl y a sept universit\u00e9s
        catholiques en Argentine : [[Universit\u00e9 catholique argentine|l''Universit\u00e9
        catholique pontificale de Buenos Aires]], l''Universidad Cat\u00f3lica de
        C\u00f3rdoba, l''[[Universit\u00e9 nationale de La Plata|universit\u00e9 de
        La Plata]], l''universit\u00e9 de Salta, l''universit\u00e9 de Santa F\u00e9,
        l''universit\u00e9 de Cuyo, et l''universit\u00e9 de Santiago del Estero.
        Suivant le mod\u00e8le de l''Empire romain, l''\u00c9glise argentine est divis\u00e9e
        \u00e0 travers le pays en plusieurs [[dioc\u00e8se]]s et [[archidioc\u00e8se]]s,
        unit\u00e9s territoriales administratives plac\u00e9es sous l''autorit\u00e9
        d''un \u00e9v\u00eaque. Si la plupart des villes de tailles moyennes sont
        des dioc\u00e8ses, les archidioc\u00e8ses interviennent dans les villes ou
        la population est plus cons\u00e9quente. Ainsi, [[Buenos Aires]], par exemple,
        est un [[Archidioc\u00e8se de Buenos Aires|archidioc\u00e8se]] \u00a0en raison,
        non seulement de la taille de sa population, mais \u00e9galement de l''importance
        historique de la ville, qui fut en 1776 la capitale de la [[Vice-royaut\u00e9
        du R\u00edo de la Plata|vice-royaut\u00e9 espagnole du Rio de la Plata]].
        La [[cath\u00e9drale m\u00e9tropolitaine de Buenos Aires]], principale \u00e9glise
        catholique de Buenos Aires et si\u00e8ge de l\u2019archidioc\u00e8se, abrite
        le tombeau du c\u00e9l\u00e8bre g\u00e9n\u00e9ral [[Jos\u00e9 de San Mart\u00edn]].\n\nL''Argentine
        poss\u00e8de la plus importante communaut\u00e9 [[Juda\u00efsme|juive]] d''[[Am\u00e9rique
        latine]] avec environ {{unit\u00e9|230000|personnes}}.\n\nSelon une importante
        \u00e9tude du Barometer d''[[Am\u00e9rique latine]], le paysage religieux
        argentin se r\u00e9partit entre 77 % de catholiques, 7 % de protestants, 4
        % des autres religions et 13 % de sans religion<ref>{{Lien web|langue=es|titre=Latinobarometro|url=
        http://liportal.giz.de/fileadmin/user_upload/oeffentlich/Honduras/40_gesellschaft/LAS_RELIGIONES_EN_TIEMPOS_DEL_PAPA_FRANCISCO.pdf|site=
        clarin.com|date=|consult\u00e9 le=}}</ref> . Le nombre d''ath\u00e9es est
        tr\u00e8s important pour un pays d''Am\u00e9rique latine, d''autant plus que
        dans les ann\u00e9es 1960, il n''y avait que rarement d''Argentins sans religion{{r\u00e9f\u00e9rence
        n\u00e9cessaire}}.\n\n== \u00c9conomie ==\n[[Fichier:Argentine, Billet de
        10 centavos \u00e9dit\u00e9 en 1884.jpg|thumb|Billet de 10 centavos \u00e9dit\u00e9
        en 1884, l''\u00e9levage - ancr\u00e9 dans la tradition-repr\u00e9sente toujours
        une manne financi\u00e8re.]]\n[[Fichier:Buenos Aires-2672f-Banco de la Naci\u00f3n
        Argentina.jpg|thumb|150px|Banco de la Naci\u00f3n argentine, le Buenos Aires]]\n[[Fichier:Buenos
        Aires-Puerto Madero-Hilton-River View.jpg|thumb|150px|Le quartier des affaires,
        \u00e0 [[Buenos Aires]], illustrant de fa\u00e7on exemplaire le fort d\u00e9veloppement
        de l''Argentine.]]\n[[Fichier:Jun\u00edn Campo 01.jpg|thumb|150px|Culture
        de soja dans les pampas]]\n\n{{Article d\u00e9taill\u00e9|\u00c9conomie de
        l''Argentine}}\n\nL''Argentine est un [[pays d\u00e9velopp\u00e9s|pays industrialis\u00e9]]
        souvent consid\u00e9r\u00e9 comme [[Pays \u00e9mergents|\u00e9mergent]] m\u00eame
        si certains organismes ne reconnaissent pas cette d\u00e9finition, le pays
        ayant \u00e9t\u00e9 un des plus riches de la plan\u00e8te jusqu''au d\u00e9but
        du {{s-|XX|e}} mais \u00e9tant souvent frapp\u00e9 par des crises \u00e9conomiques
        comme en [[1989]] ou en [[2001]]. L''Argentine fait partie du [[Groupe des
        vingt|G20]]. Souffrant d''[[inflation]] et de difficult\u00e9s [[Finance|financi\u00e8res]],
        le pays doit souvent faire appel aux organisations \u00e9conomiques internationales
        tel que le [[Fonds mon\u00e9taire international|FMI]].\n\nL''Argentine est
        la deuxi\u00e8me puissance \u00e9conomique d''[[Am\u00e9rique du Sud]] derri\u00e8re
        le [[Br\u00e9sil]] en termes de PIB nominal. Le pays poss\u00e8de une importante
        [[richesse]] agricole. Parmi les points forts de son agriculture, le pays
        \u00e9tait aussi r\u00e9guli\u00e8rement [[Histoire de la culture des c\u00e9r\u00e9ales#L''\u00e9volution
        des grands producteurs mondiaux sur la d\u00e9cennie 2010|huiti\u00e8me au
        palmar\u00e8s des producteurs mondiaux de c\u00e9r\u00e9ales au milieu des
        ann\u00e9es 2010, domin\u00e9 par les Etats-Unis]]. Il a aussi de nombreuses
        capacit\u00e9s [[industrie]]lles et un certain potentiel minier. Pourtant,
        l''Argentine conna\u00eet d''importants probl\u00e8mes \u00e9conomiques. Le
        [[ch\u00f4mage]] et le bas [[niveau de vie]] continuent de marquer le pays,
        pourtant largement plus d\u00e9velopp\u00e9 que les autres nations du [[tiers
        monde]].\n\nL''Argentine est le pays le plus d\u00e9velopp\u00e9 du [[Am\u00e9rique
        latine|continent latino-am\u00e9ricain]] en 2005 selon les donn\u00e9es des
        Nations unies fournies en 2007<ref name=\"Human development index\"/> et se
        rapproche des standards europ\u00e9ens de niveau de vie. Cependant, les in\u00e9galit\u00e9s
        sociales se sont accrues et l''existence de bidonvilles en p\u00e9riph\u00e9rie
        des grandes villes persiste.\n\nL''Argentine dispose de nombreuses richesses
        naturelles et d''une main-d''\u0153uvre tr\u00e8s qualifi\u00e9e, d''une agriculture
        orient\u00e9e vers l''exportation et d''un tissu industriel diversifi\u00e9.\n\nJusque
        dans les [[ann\u00e9es 1950]], \u00e0 son apog\u00e9e \u00e9conomique, l''Argentine
        \u00e9tait l''un des pays les plus riches du monde. Son [[PIB par habitant]]
        le positionnait au douzi\u00e8me rang mondial, juste devant la [[France]]<ref>Voir
        page 23 in ''''Remaking the Argentine Economy'''', Felipe de la Balze, Council
        on Foreign Relations, 1995 : \u00ab Wealthiest Countries between 1870-1989
        (Dollars in 1989 Purchasing power) 1913: 1/ Australia (4845), 2/ \u00c9tats-Unis
        (4307), 3/ Canada (4004), 4/ Great Britain (3605), 5/ Switzerland (3584),
        6/Belgium (3415), 7/ Denmark (3311), 8/New Zeland (3119), 9/ Holland (3055),
        10/ Germany (2819), 11/ Austria (2758), ''''''12/ Argentina (2739)'''''',
        13/ France (2691) \u00bb -</ref>{{,}}<ref>Voir aussi le document [http://www.nationalbanken.dk/C1256BE9004F6416/side/Monetary_Review_4_Quarter_2001/$file/nb06.htm
        Argentina''s Crises]</ref>.\n\nMalgr\u00e9 ces atouts, l''Argentine a accumul\u00e9
        \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1980 une lourde dette externe (dette qu''elle
        ne compte rembourser qu''en partie, \u00ab 10 % \u00bb), l''inflation atteignait
        100 % par mois et la production avait consid\u00e9rablement chut\u00e9.\n\nPour
        lutter contre cette crise \u00e9conomique, le gouvernement de [[Carlos Menem|Menem]]
        a lanc\u00e9 une politique de lib\u00e9ralisation du commerce, de d\u00e9r\u00e9glementation
        et de privatisation. En [[1991]], le gouvernement d\u00e9cida d''ancrer le
        [[peso argentin]] au dollar am\u00e9ricain (technique du [[currency board]])
        et limita par une loi la croissance de la masse mon\u00e9taire \u00e0 la croissance
        de r\u00e9serves mon\u00e9taires. Ce syst\u00e8me tr\u00e8s particulier du
        currency board permet l''embellie des ann\u00e9es 1990, mais se r\u00e9v\u00e8le
        particuli\u00e8rement dangereux face aux mouvements erratiques et violents
        du march\u00e9 des [[changes flottants]] qui suivent la [[crise \u00e9conomique
        asiatique]] et la forte remont\u00e9e du dollar qui rende l''\u00e9conomie
        argentine non comp\u00e9titive par rapport \u00e0 celles de ses voisins. Il
        sombre lorsque l''\u00e9conomie mondiale entre en r\u00e9cession avec la [[crise
        de la bulle Internet]] au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000.\n\nLa r\u00e9cession,
        amplifi\u00e9e par les mesures d''\u00e9conomie drastiques exig\u00e9es par
        le [[Fonds mon\u00e9taire international]] (FMI) en contrepartie de son aide
        en dollars, est extr\u00eamement violente et entra\u00eene une hausse spectaculaire
        de la pauvret\u00e9 ainsi que d''importants mouvements sociaux et de rapides
        changements politiques. L''instabilit\u00e9 politique a plong\u00e9 l''\u00e9conomie
        argentine dans une crise sans pr\u00e9c\u00e9dents (2002). Le [[Produit int\u00e9rieur
        brut|PIB]] a chut\u00e9 de 11 % en 2002 avec la fin de la parit\u00e9 1 [[Peso
        argentin|peso]] = {{Unit\u00e9|1|dollar}}. Cette crise a men\u00e9 plus de
        50 % de la population sous le seuil de pauvret\u00e9. Des manifestations ont
        alors \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es, suivies de pillages de magasins. Les
        banques locales incapables de fournir en dollars sont en faillite technique.
        Le plan argentin de conversion de dette a pour cons\u00e9quence des pertes
        s\u00e9v\u00e8res pour les cr\u00e9anciers priv\u00e9s. Le pays fait finalement
        d\u00e9faut sur sa dette. Les cr\u00e9anciers \u00e9trangers comme [[EDF]]
        sont spoli\u00e9s. Le gouvernement en d\u00e9valuant r\u00e9tablit l''\u00e9quilibre
        avec le [[r\u00e9al br\u00e9silien]].\n\nLe pays sort de la partie la plus
        aig\u00fce de la crise d\u00e8s 2003. Les cons\u00e9quences les plus durables
        sont les difficult\u00e9s r\u00e9currentes des gouvernements \u00e0 financer
        leurs budgets, le d\u00e9part du pays de certains investisseurs industriels,
        une nette diminution de la confiance des cr\u00e9anciers priv\u00e9s et de
        longs contentieux avec des [[fonds vautour]] am\u00e9ricains, contentieux
        qui se poursuivent jusque dans les ann\u00e9es 2010. De 2003 \u00e0 2007 le
        PIB repart \u00e0 9 % de croissance annuelle, en produisant une r\u00e9activation
        \u00e9conomique dans tous les secteurs, une forte r\u00e9duction de la pauvret\u00e9
        et un retour de la classe moyenne.\n\nLe {{date|1|f\u00e9vrier|2006}}, l''Argentine
        et le [[Br\u00e9sil]] signent, apr\u00e8s pr\u00e8s de trois ans de n\u00e9gociations,
        un accord qui doit permettre de prot\u00e9ger les secteurs de production qui
        pourraient \u00eatre trop durement affect\u00e9s par la comp\u00e9tition du
        pays voisin. Le ''''M\u00e9canisme d\u2019adaptation comp\u00e9titive''''
        (MAC) permet de fixer des droits de douane sur le produit \u00ab trop comp\u00e9titif
        \u00bb du pays voisin pour trois ans, renouvelable une fois.\n\nDepuis [[2003]],
        l\u2019Argentine semble avoir repris le chemin de la forte croissance \u00e9conomique
        et de l''augmentation des salaires. Cependant, l''Argentine semble souffrir
        de la crise am\u00e9ricaine et de la chute du dollar ; en effet, la forte
        [[inflation]] avec un taux \u00ab officiel \u00bb de 8 \u00e0 9 %, pourrait
        en r\u00e9alit\u00e9 atteindre 25 % en [[2008]]<ref name=\"Figaro\">[http://www.lefigaro.fr/economie/2008/04/29/04001-20080429ARTFIG00366-l-argentine-menacee-d-hyperinflation.php
        L''Argentine menac\u00e9e d''hyperinflation] - ''''[[Le Figaro]]'''', 29 avril
        2008</ref>. Officiellement, le taux de pauvret\u00e9 \u00e9tait de 20,6 %<ref
        name=indeceph>[http://www.indec.mecon.ar/nuevaweb/cuadros/74/grafpobreza1_ephcontinua.xls
        INDEC]</ref>, mais si l''on suppute une inflation de 25 %, en [[2008]], le
        taux de personnes vivant au-dessous du seuil de pauvret\u00e9 a augment\u00e9,
        passant \u00e0 30,3 %<ref name=\"Figaro\"/>. Ce serait le premier renversement
        de situation depuis [[2003]]. Cependant, l''INDEC indique un taux de pauvret\u00e9
        de 15,8 % pour le second semestre [[2008]] ; il faut toutefois noter que l''opposition
        d\u00e9nonce une manipulation des chiffres. En effet la moiti\u00e9 des Argentins
        seraient touch\u00e9s par un niveau de vie inf\u00e9rieur \u00e0 celui de
        la plupart des pays d\u00e9velopp\u00e9s, et pr\u00e8s d''un tiers vivrait
        sous le seuil de pauvret\u00e9 national.\n\nAu cours du second trimestre 2008,
        la croissance \u00e9conomique conna\u00eet un certain ralentissement. Au total
        le [[revenu par t\u00eate|revenu par habitant]] de l\u2019Argentine reste
        le plus \u00e9lev\u00e9 d\u2019[[Am\u00e9rique latine]], mais sa croissance
        sur les vingt derni\u00e8res ann\u00e9es est faible et surtout particuli\u00e8rement
        volatile. Le niveau de vie argentin est comparable \u00e0 celui du [[Mezzogiorno]],
        en [[Italie|Italie du sud]].\n\n* ''''''Monnaie nationale'''''' : le [[peso
        argentin]] (<tt>ARS</tt>)\n* ''''''[[PIB par habitant]]'''''' : {{Unit\u00e9|21832|dollars}}
        ([[2014]], valeur [[Parit\u00e9 de pouvoir d''achat|PPA]])<ref>[http://www.imf.org/external/pubs/ft/weo/2011/01/weodata/weorept.aspx?sy=2011&ey=2016&ssd=1&sort=subject&ds=.&br=1&c=512%2C941%2C914%2C446%2C612%2C666%2C614%2C668%2C311%2C672%2C213%2C946%2C911%2C137%2C193%2C962%2C122%2C674%2C912%2C676%2C313%2C548%2C419%2C556%2C513%2C678%2C316%2C181%2C913%2C682%2C124%2C684%2C339%2C273%2C638%2C921%2C514%2C948%2C218%2C943%2C963%2C686%2C616%2C688%2C223%2C518%2C516%2C728%2C918%2C558%2C748%2C138%2C618%2C196%2C522%2C278%2C622%2C692%2C156%2C694%2C624%2C142%2C626%2C449%2C628%2C564%2C228%2C283%2C924%2C853%2C233%2C288%2C632%2C293%2C636%2C566%2C634%2C964%2C238%2C182%2C662%2C453%2C960%2C968%2C423%2C922%2C935%2C714%2C128%2C862%2C611%2C716%2C321%2C456%2C243%2C722%2C248%2C942%2C469%2C718%2C253%2C724%2C642%2C576%2C643%2C936%2C939%2C961%2C644%2C813%2C819%2C199%2C172%2C184%2C132%2C524%2C646%2C361%2C648%2C362%2C915%2C364%2C134%2C732%2C652%2C366%2C174%2C734%2C328%2C144%2C258%2C146%2C656%2C463%2C654%2C528%2C336%2C923%2C263%2C738%2C268%2C578%2C532%2C537%2C944%2C742%2C176%2C866%2C534%2C369%2C536%2C744%2C429%2C186%2C433%2C925%2C178%2C869%2C436%2C746%2C136%2C926%2C343%2C466%2C158%2C112%2C439%2C111%2C916%2C298%2C664%2C927%2C826%2C846%2C542%2C299%2C967%2C582%2C443%2C474%2C917%2C754%2C544%2C698&s=PPPPC&grp=0&a=&pr1.x=40&pr1.y=10
        www.imf.org]</ref>\n* ''''''[[Taux de ch\u00f4mage]]'''''' : 7,1 % ([[2014]])<ref>[http://www.visionofhumanity.org/gpi-data/#/2010/UNEM
        Rankings Results Vision of Humanity]</ref>\n* ''''''Population vivant sous
        le seuil de pauvret\u00e9'''''': 14 % ([[2013]])<ref name=\"a\">http://srvdocs1.bancociudad.com.ar/Content/Institucional/Informe-semanal-121.pdf</ref>\n*
        ''''''Taux d''inflation'''''' : 16,6 % ([[2013]])<ref name=\"a\"/>\n* ''''''Principaux
        clients'''''' : [[Br\u00e9sil]] (17,3 %), [[Chili]] (9,4 %), [[\u00c9tats-Unis]]
        (8,7 %), [[R\u00e9publique populaire de Chine|Chine]] (7,5 %), [[Espagne]]
        (4,1 %)\n* ''''''Principaux fournisseurs'''''' : [[Br\u00e9sil]] (34,1 %),
        [[\u00c9tats-Unis]] (12,6 %), [[R\u00e9publique populaire de Chine|Chine]]
        (9,1 %), [[Allemagne]] (4,5 %)\n* ''''''Gini'''''' : 0,361 ([[2014]])<ref>[http://hdrstats.undp.org/en/countries/profiles/ARG.html
        International Human Development Indicat ors - UNDP]</ref>\n\n=== M\u00e9dias
        ===\nLe groupe Clar\u00edn d\u00e9tient la principale cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision
        du pays : [[Canal 13 (Argentine)|Canal 13]], ainsi que le journal argentin
        qui a le tirage le plus important, le quotidien [[Centrisme|centriste]] ''''[[Clar\u00edn]]''''.
        Les quotidiens qui suivent, d''apr\u00e8s leur tirage, sont ''''[[La Naci\u00f3n
        (Argentine)|La Naci\u00f3n]]'''', [[Conservatisme|conservateur]], ''''[[P\u00e1gina/12]]'''',
        de [[Gauche (politique)|gauche]], ''''[[Tiempo Argentino (Argentine)|Tiempo
        Argentino]]'''', ''''[[Cr\u00f3nica (Argentine)|Cr\u00f3nica]]'''', ''''[[La
        Prensa (Argentine)|La Prensa]]'''', et ''''[[Buenos Aires Herald (Argentine)|Buenos
        Aires Herald]]''''.\n\nLe service t\u00e9l\u00e9phonique a \u00e9t\u00e9 privatis\u00e9
        en 1990 par le gouvernement de [[Carlos Menem]]<ref>[http://www.secom.gov.ar/municipios/ver.asp?MID=10&tipo=nota&id=121
        \u00c9volution de la t\u00e9l\u00e9phonie en Argentine]</ref>. Il y a 8,3
        millions de lignes t\u00e9l\u00e9phoniques install\u00e9es, soit 23 lignes
        pour 100 habitants. La t\u00e9l\u00e9phonie mobile relie 75 % de la population
        (28,5 millions de personnes)<ref>[http://www.clarin.com/diario/2006/02/01/elpais/p-01301.htm
        Clarin.com (01-02-2006)]</ref>. Ce nombre \u00e9lev\u00e9 est d\u00fb en partie
        au fait que des personnes de faible revenu ont pu durant les derni\u00e8res
        ann\u00e9es acc\u00e9der \u00e0 des plans de paiement.\n\nIl y a pr\u00e8s
        de {{unit\u00e9|1500|stations}} de radio, dont 260 sont AM et approximativement
        {{unit\u00e9|1150}} sont FM.\n\nL''Argentine est le pays d''[[Am\u00e9rique
        latine]] o\u00f9 l''acc\u00e8s \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision par c\u00e2ble
        est le plus r\u00e9pandu : selon des donn\u00e9es de [[2001]], la grande majorit\u00e9
        des foyers poss\u00e8de au moins un t\u00e9l\u00e9viseur et 60 % des personnes
        \u00e9quip\u00e9es re\u00e7oivent la t\u00e9l\u00e9vision c\u00e2bl\u00e9e<ref>[http://www.zonalatina.com/Zldata51.htm
        Zona latina]</ref>. Les principales chaines de t\u00e9l\u00e9vision qui transmettent
        depuis [[Buenos Aires]] sont [[Canal 13 (Argentine)|Canal 13]], [[Telefe]],
        [[Canal 9 (Argentine)|Canal 9]] et [[Am\u00e9rica TV (Argentine)|Am\u00e9rica
        TV]].\n\nEn [[2005]], 26,3 % de la population avait acc\u00e8s \u00e0 [[internet]]
        avec plus de dix millions d''utilisateurs dans le pays<ref>[http://www.universia.com.ar/portada/actualidad/noticia_actualidad.jsp?noticia=17186
        www.universia.com.ar]</ref>.\n\nEn octobre 2009, le gouvernement [[P\u00e9ronisme|p\u00e9roniste]]
        argentin promulgue une importante r\u00e9forme du syst\u00e8me m\u00e9diatique,
        consistant en une limitation de la concentration des licences, du capital
        et de l\u2019actionnariat afin de permettre \u00e0 des m\u00e9dias aux ressources
        financi\u00e8res plus modestes de se constituer. Apr\u00e8s une bataille juridique
        de quatre ans contre le puissant conglom\u00e9rat m\u00e9diatique ''''[[Clar\u00edn]],''''
        qui contestait la constitutionnalit\u00e9 de la loi, celle-ci est finalement
        valid\u00e9e par la justice<ref>{{Article|langue=|auteur1=|titre=Argentine
        : une loi exemplaire sur l''audiovisuel|p\u00e9riodique=Acrimed {{!}} Action
        Critique M\u00e9dias|date=2013-11-19|issn=|lire en ligne=http://www.acrimed.org/Argentine-une-loi-exemplaire-sur-l-audiovisuel#nb3|consult\u00e9
        le=|pages=}}</ref>. Sous la pr\u00e9sidence de [[Mauricio Macri]] (\u00e9lu
        en 2015) l''essentiel de la loi est abrog\u00e9<ref>{{Article|langue=|auteur1=|titre=M\u00e9dias
        en Argentine : Macri droit dans ses bottes !|p\u00e9riodique=Acrimed|date=2016-16-05|issn=|lire
        en ligne=http://www.acrimed.org/Medias-en-Argentine-Macri-droit-dans-ses-bottes?recherche=Macri|consult\u00e9
        le=|pages=}}</ref>.\n\n=== Transports ===\n* ''''''Autocar''''''. Les compagnies
        de transport, \u00e0 travers tous le pays, disposent d''autocars modernes
        et confortables. C''est le moyen de transport le plus r\u00e9pandu en Argentine.
        L''ensemble des compagnies assurent la liaison vers toutes les villes importantes
        du pays et vers les grandes villes des pays limitrophes.\n* ''''''Chemin de
        fer''''''. Dans les ann\u00e9es 1950, l''Argentine poss\u00e9dait le meilleur
        r\u00e9seau de chemin de fer d''Am\u00e9rique latine, mais les choses ont
        chang\u00e9. Le r\u00e9seau ferroviaire est devenu quasiment inexistant, \u00e0
        l''exception de quelques lignes touristiques. Il reste int\u00e9ressant de
        prendre le train pour aller vers les villes du Nord et vers la Bolivie. Ainsi
        que vers les villes de la Pampa (Mendoza, Cordoba, Mar del Plata, Tucuman)
        surtout de nuit. Les prix sont \u00e9quivalents \u00e0 ceux pratiqu\u00e9s
        par les autocars. Au total, il y a {{Unit\u00e9|33744|{{Abr\u00e9viation discr\u00e8te|km|kilom\u00e8tre}}}},
        dont {{Unit\u00e9|167|{{Abr\u00e9viation discr\u00e8te|km|kilom\u00e8tre}}}}
        de voies \u00e9lectrifi\u00e9es.\n* ''''''Avion''''''. Les vols int\u00e9rieurs
        constituent une solution pratique pour visiter l''ensemble du pays. On compte
        environ 1141<ref>[http://fr.worldstat.info/South_America/Argentina/Transportation]</ref>
        (2010) a\u00e9roports dans tout le pays. Cependant la plupart sont de petits
        a\u00e9roports ou bien des a\u00e9rodromes avec des pistes non goudronn\u00e9es.\n\n===
        Rangs internationaux ===\n{| class=\"wikitable\" border=\"1\"\n|-\n! Organisation\n!
        Enqu\u00eate\n! Rang\n|-\n| Universit\u00e9s [[Universit\u00e9 Columbia|Columbia]]
        et [[Universit\u00e9 Yale|Yale]]\n| [[Indice de performance environnementale]]\n|
        38 sur 149\n|-\n| ''''International Living''''\n| [http://www.il-ireland.com/il/qofl2008/index.php
        Qualit\u00e9 de vie, 2008]\n| 13 sur 192 en 2008 \n|-\n| ''''International
        Living''''\n| [http://www1.internationalliving.com/qofl2011/ Qualit\u00e9
        de vie, 2011]\n| 16 sur 192 en 2011\n|-\n| [[Reporters sans fronti\u00e8res]]\n|
        [[Reporters sans fronti\u00e8res|Indice de libert\u00e9 de la presse]]\n|
        68 sur 173\n|-\n| [[Transparency International]]\n| [[Indice de perception
        de la corruption]]\n| 105 sur 180\n|-\n| [[Programme des Nations unies pour
        le d\u00e9veloppement|PNUD]]\n| [[Indice de d\u00e9veloppement humain]]\n|
        38 sur 177\n|}\n\n== Culture ==\n[[Fichier:Cabildo de C\u00f3rdoba, Argentina.jpg|thumb|150px|Le
        [[cabildo de C\u00f3rdoba]] sur la Plaza San Mart\u00edn - on distingue \u00e0
        l''arri\u00e8re-plan les tours de la [[Cath\u00e9drale de C\u00f3rdoba|cath\u00e9drale]]
        toute proche]]\n[[Fichier:Erythrina crista-galli2.jpg|thumb|150px|Fleur de
        ceibo, la fleur nationale de l\u2019Argentine.]]\n{{Article d\u00e9taill\u00e9|Culture
        de l''Argentine}}\n\n=== Musique et danse ===\n{{section \u00e0 sourcer|date=d\u00e9cembre
        2016}}\nL''Argentine poss\u00e8de tout un amalgame de rythmes h\u00e9rit\u00e9s
        et m\u00e9lang\u00e9s pendant des si\u00e8cles sur l''ensemble de son territoire.
        Ainsi, les contrastes et la multiplicit\u00e9 caract\u00e9risent l''art musical
        dans le pays.\n\nParmi les musiques traditionnelles, de tradition rurale,
        la ''''chacarera'''', la ''''milonga'''', la ''''zamba'''', le ''''gato'''',
        le ''''cielito'''' sont tr\u00e8s diffus\u00e9s, notamment \u00e0 travers
        le festival de [[Cosqu\u00edn]], C\u00f3rdoba, la f\u00eate nationales du
        folklore argentin. Ainsi on compte aussi les rythmes indig\u00e8nes de souche,
        tels que le fameux [[carnavalito]] du Nord du pays, les musiques mapuches
        partag\u00e9es avec le Chili (notamment le loncomeo), les sons guaranis\u2026
        D''autre part, l''influence africaine atteint presque tous les rythmes nationaux,
        en particulier avec l''utilisation du ''''bombo'''' et la particularit\u00e9
        rythmique de certaines musiques, comme la ''''chacarera''''. De m\u00eame,
        un rythme caract\u00e9ristique des afrodescendants est le ''''candombe'''',
        aussi tr\u00e8s caract\u00e9ristique de l''Uruguay. C''est une musique tr\u00e8s
        rythm\u00e9e et g\u00e9n\u00e9ralement en forme de ''''comparsa'''', de groupe
        musical ambulant dans la rue. \u00c0 Buenos Aires et Montevideo, on peut appr\u00e9cier
        le candombe de fa\u00e7on publique. Le ''''[[Tango (danse)|tango]]'''', internationalement
        reconnu et d\u00e9clar\u00e9 [[Patrimoine culturel immat\u00e9riel de l''humanit\u00e9]],
        est peut \u00eatre ce qui caract\u00e9rise l''Argentine \u00e0 l''\u0153il
        \u00e9tranger, m\u00eame s''il est r\u00e9duit \u00e0 la ville de Buenos Aires
        et \u00e0 Montevideo. Ses origines remontent aux danses africaines du ''''candombe''''
        qui a subi un m\u00e9tissage avec la ''''milonga'''', donnant ainsi un rythme
        tr\u00e8s \u00e9nergique jou\u00e9 de guitare, tambours et fl\u00fbte et dans\u00e9
        de fa\u00e7on sensuelle par les afrodescendants. Cependant, ce que nous appelons
        ''''[[Tango (danse)|tango]]'''' aujourd''hui est la modification de ce rythme
        par les immigrants europ\u00e9ens, qui ont ajout\u00e9 des instruments diff\u00e9rents
        tel que le bandon\u00e9on et un style et paroles singuliers, diff\u00e9rents
        de la v\u00e9ritable souche du tango. \nUne f\u00eate nationale tr\u00e8s
        importante est le [[Carnaval de Gualeguay|Carnaval del Pais]], d\u00e9roul\u00e9
        \u00e0 Gualeguaych\u00fa, Entre R\u00edos tous les ans. Celle-ci est une occasion
        pour d\u00e9voiler tout le coloris et la danse au rythme du ''''candombe''''
        du R\u00edo de la Plata.\n\n=== Litt\u00e9rature ===\nLa [[litt\u00e9rature
        argentine]], de langue espagnole, a acquis une v\u00e9ritable ind\u00e9pendance
        vis-\u00e0-vis de l''Espagne durant le {{s-|XIX|e}}, et son repr\u00e9sentant
        le plus c\u00e9l\u00e8bre, [[Jorge Luis Borges]], jouit d''une reconnaissance
        internationale<ref>http://www.cosquin.com.ar/</ref>{{,}}<ref>http://www.carnaval.gualeguaychu.info/</ref>.
        On peut aussi citer [[Julio Cort\u00e1zar]], [[Adolfo Bioy Casares]], [[Victoria
        Ocampo]], [[Ernesto S\u00e1bato]], [[Roberto Arlt]], [[Manuel Mujica L\u00e1inez]],
        [[H\u00e9ctor Tiz\u00f3n]], [[Abelardo Castillo]], [[Leopoldo Marechal]],
        [[Juan Filloy]], [[H\u00e9ctor Bianciotti]], [[Ricardo Piglia]], [[Alberto
        Laiseca]], [[Tom\u00e1s Eloy Mart\u00ednez]], [[Juan Jos\u00e9 Saer]], [[C\u00e9sar
        Aira]], [[Ang\u00e9lica Gorodischer]] et [[Osvaldo Soriano]] (parmi les plus
        connus).\n\n=== Traditions culinaires ===\n{{section \u00e0 sourcer|date=d\u00e9cembre
        2016}}\nL''Argentine poss\u00e8de une vari\u00e9t\u00e9 de plats culinaires
        traditionnels h\u00e9rit\u00e9s de la rencontre des grands groupes pr\u00e9sents
        en Am\u00e9rique latine (Italiens, Espagnols, indig\u00e8nes). Ainsi, un grand
        nombre de plats typiques sont consomm\u00e9s tout au long du territoire :
        les [[pizza|pizze]], les [[tagliatelle|tallarines]], les ''''empanadas'''',
        les ''''humitas'''', les ''''tamales'''', le ''''puchero'''', le ''''arroz
        con leche'''', la ''''mazamorra'''', entre une infinit\u00e9 d''autres plats.
        Leur pr\u00e9paration varie selon les traditions de chaque r\u00e9gion, et
        certaines pr\u00e9parations sont partag\u00e9es avec d''autres pays de la
        r\u00e9gion (Chili, Uruguay, Paraguay). Cependant, les trois aliments les
        plus caract\u00e9ristiques, peut-\u00eatre par leur popularit\u00e9 ou par
        leur succ\u00e8s aupr\u00e8s des touristes sont les suivants :\n\n;Le [[mat\u00e9]]\nLe
        mat\u00e9 est une infusion traditionnelle consomm\u00e9e en Argentine, issue
        de la culture des indiens Guaranis. C''est une part tr\u00e8s importante de
        la culture, et il est fr\u00e9quent de voir des personnes boire le mat\u00e9
        dans la rue. La plante utilis\u00e9e, la yerba mat\u00e9, parfois appel\u00e9
        \u00ab th\u00e9 du Paraguay \u00bb, \u00ab th\u00e9 des J\u00e9suites \u00bb
        ou \u00ab th\u00e9 du Br\u00e9sil \u00bb, est une esp\u00e8ce sud-am\u00e9ricaine
        dont les feuilles, que l''on torr\u00e9fie et pulv\u00e9rise, fournissent,
        infus\u00e9es dans l''eau chaude, une boisson stimulante, aux effets semblables
        \u00e0 ceux du caf\u00e9 ou du th\u00e9.\nCette boisson, consomm\u00e9e chaude
        et parfois froide, de go\u00fbt fort et amer, est pr\u00e9par\u00e9e avec
        des feuilles de yerba mat\u00e9. Elle se boit dans une calebasse gr\u00e2ce
        \u00e0 un tube m\u00e9tallique qui sert aussi de filtre, la ''''bombilla''''.
        Pour le savourer, les gauchos s''organisent en cercle o\u00f9 le mat\u00e9
        passe de main en main selon un rituel tr\u00e8s pr\u00e9cis qui invite par
        exemple les participants \u00e0 faire circuler la calebasse dans le sens anti-horaire
        afin de faire passer le temps moins vite. Cette boisson traditionnelle symbolise,
        par ses rites de consommation, la fraternit\u00e9 et l''hospitalit\u00e9 des
        gauchos.\n\n;L'' [[asado]]\n[[Fichier:Asado de morcillas.jpg|thumb|Asado argentin]]\nEn
        Argentine le terme ''''asado'''' se r\u00e9f\u00e8re non seulement \u00e0
        une grillade en tant que telle mais aussi \u00e0 l\u2019acte social, \u00e0
        la r\u00e9union o\u00f9 l\u2019on mange de la viande (blanche ou rouge) ou
        des ''''choripanes ''''(sandwiches avec chorizo et sauce ''''criolla'''' ou
        ''''chimichurri''''). Ces viandes sont cuites et grill\u00e9es horizontalement
        \u00ab ''''a la parilla'''' \u00bb ou verticalement, \u00ab en croix \u00bb.
        L\u2019''''asado'''' est presque le \u00ab plat national \u00bb de l\u2019Argentine
        par son origine tr\u00e8s ancr\u00e9e dans la tradition des gauchos. Il existe
        m\u00eame des \u00ab ''''asadores'''' \u00bb, personnes sp\u00e9cialis\u00e9es
        dans l\u2019art de cuisiner un asado.\n\n;Le \u00ab [[dulce de leche]] \u00bb\nLe
        ''''dulce de leche'''', (\u00ab la confiture de lait \u00bb) est une sp\u00e9cialit\u00e9
        sucr\u00e9e sans v\u00e9ritable origine puisqu''il existe des recettes similaires
        dans toutes les parties du monde, mais est extr\u00eamement appr\u00e9ci\u00e9
        en Argentine et tout au long de l''Am\u00e9rique latine. D''origine coloniale,
        il s\u2019agit d''un m\u00e9lange de lait et de sucre ({{unit\u00e9|300|g}}
        \u00e0 {{unit\u00e9|500|g}} par litre de lait) port\u00e9 \u00e0 \u00e9bullition,
        puis cuit \u00e0 feu tr\u00e8s doux jusqu\u2019\u00e0 \u00e9paississement
        et obtention d\u2019une couleur caramel. Il est tr\u00e8s utilis\u00e9 dans
        les p\u00e2tisseries ou tout simplement comme confiture.\n\n;Le [[locro]]\nLe
        locro (du [[quechua]] ''''ruqru'''') est un rago\u00fbt \u00e0 base de courge,
        de ma\u00efs et de haricots consomm\u00e9s<ref>http://www.argentinaturistica.com/rnoroestecultura.htm</ref>{{,}}<ref>http://www.sololideres.com/contenidos/2013/01/30/Editorial_338.php</ref>.\n\n===
        Symboles nationaux ===\n* Le [[drapeau de l''Argentine]], cr\u00e9\u00e9 par
        le h\u00e9ros national [[Manuel Belgrano]], a inspir\u00e9 plusieurs peuples
        latino-am\u00e9ricains dans le choix de leur propre drapeau. Il fut en son
        temps adopt\u00e9 par les [[R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale d''Am\u00e9rique
        centrale|Provinces unies d''Am\u00e9rique centrale]], et c''est pour cela
        que les drapeaux du [[Salvador]], du [[Honduras]], du [[Nicaragua]] et du
        [[Guatemala]] sont tr\u00e8s semblables au drapeau argentin.\n* La fleur nationale
        de l''Argentine est le ''''''ceibo'''''', dont le nom scientifique est ''''[[Erythrina
        crista-galli]]''''. Elle fut d\u00e9clar\u00e9e comme telle le {{date-|23
        d\u00e9cembre 1942}} par le d\u00e9cret {{unit\u00e9|13847}} du pouvoir ex\u00e9cutif.\n*
        L\u2019oiseau national est le ''''''hornero'''''' ou ''''[[furnarius|Furnarius
        rufus]]'''', sympathique oiseau que l''on retrouve dans toutes les villes
        argentines et qui y construit de curieux nids.\n* La pierre nationale est
        la [[rhodochrosite]].\n\n=== Les ordres et d\u00e9corations de l''Argentine
        ===\n* Ordre de Saint-Martin, le Lib\u00e9rateur\n* Ordre de Mai\n\n=== F\u00eates
        et jours f\u00e9ri\u00e9s ===\n{|class=\"wikitable\"\n|-\n! Date !! {{nobr|Nom
        fran\u00e7ais}} !! {{nobr|Nom local}} !! Remarques\n|-\n| {{date|1er janvier}}
        || [[Jour de l''an|Nouvel An]] || ''''A\u00f1o nuevo ||\n|-\n| [[mars (mois)|mars]]
        ou [[avril]] || [[Semaine sainte]] ([[P\u00e2ques]]) || ''''Semana Santa ||\n|-\n|
        {{date|24 mars}} || Jour national du Souvenir pour la V\u00e9rit\u00e9 et
        la Justice || ''''D\u00eda Nacional de la Memoria por la Verdad y la Justicia''''
        || {{date-|24 mars 1976}}, coup d''\u00e9tat militaire du g\u00e9n\u00e9ral
        [[Jorge Rafael Videla]]\n|-\n| {{date|2 avril}} || Jour des Malouines || ''''D\u00eda
        del Veterano de Guerra y de los Ca\u00eddos en la Guerra de las Malvinas''''
        || {{date-|2 avril 1982}}, comm\u00e9moration de la [[guerre des Malouines]].\n|-\n|
        {{date|1er mai}} || [[F\u00eate du Travail]] || ''''D\u00eda del Trabajo''''
        ||\n|-\n| {{date|25 mai}} || F\u00eate de la r\u00e9volution || ''''Primer
        Gobierno Patrio'''' || {{date-|25 mai 1810}}\n|-\n| {{date|20 juin}} || F\u00eate
        du drapeau || ''''D\u00eda de la Bandera'''' || {{date-|20 juin 1820}}, anniversaire
        de la mort du cr\u00e9ateur du drapeau, le g\u00e9n\u00e9ral Manuel Belgrano\n|-\n|
        {{date|9 juillet}} || F\u00eate de l\u2019ind\u00e9pendance || ''''D\u00eda
        de la Independencia'''' || {{date-|9 juillet 1816}}\n|-\n| {{date|17 ao\u00fbt}}
        ||  Mort du g\u00e9n\u00e9ral [[Jos\u00e9 de San Mart\u00edn]] || ''''Muerte
        del General [[Jos\u00e9 de San Mart\u00edn]]'''' || anniversaire de la mort
        du [[Jos\u00e9 de San Mart\u00edn]],il est l''un des h\u00e9ros des ind\u00e9pendances
        sud-am\u00e9ricaines  \n|-\n| {{date|12 octobre}} || [[D\u00e9couverte et
        exploration de l''Am\u00e9rique]] || ''''D\u00eda de la Raza ||\n|-\n| {{date|8
        d\u00e9cembre}} || [[Immacul\u00e9e conception]] || ''''D\u00eda de la Inmaculada
        Concepci\u00f3n ||\n|-\n| {{date|25 d\u00e9cembre}} || [[No\u00ebl]] || ''''Navidad
        ||\n|}\n\n== Codes ==\nL''Argentine a pour codes :\n* AR, selon la norme [[ISO
        3166-1]] (liste des codes pays), code alpha-2 ;\n* AR, selon la [[liste des
        codes pays utilis\u00e9s par l''OTAN]], code alpha-2 ;\n* ARG, selon la norme
        [[ISO 3166-1]] code alpha-3 (liste des codes pays);\n* ARG, selon la [[liste
        des codes pays du CIO]] ;\n* ARG, selon la [[liste des codes pays utilis\u00e9s
        par l''OTAN]], code alpha-3 ;\n* LV, selon la [[liste des pr\u00e9fixes OACI
        d''immatriculation des a\u00e9ronefs]] ;\n* RA, selon la [[liste des codes
        internationaux des plaques min\u00e9ralogiques]] ;\n* SA, selon la [[liste
        des pr\u00e9fixes des codes OACI des a\u00e9roports]].\n\n== Sports ==\nBien
        que le [[football]] soit le sport le plus populaire en Argentine avec de tr\u00e8s
        grands joueurs comme [[Alfredo Di St\u00e9fano]], [[Diego Maradona]] ou [[Lionel
        Messi]] d''autres sports sont largement pratiqu\u00e9s ; le sport national
        est d''ailleurs le [[pato (sport)|pato]]). Ainsi, l''Argentine s''illustre
        r\u00e9guli\u00e8rement en [[basket-ball]], en [[\u00c9quipe d''Argentine
        de rugby \u00e0 XV|rugby \u00e0 XV]], en [[pelote basque]], en [[padel]] ou
        encore en [[tennis]] avec [[Guillermo Vilas]], [[Gabriela Sabatini]] ou [[Juan
        Mart\u00edn del Potro]] notamment. Par ailleurs, on peut \u00e9galement citer
        le [[rink hockey]], le [[hockey sur gazon]], le [[polo]], le [[golf]] ou le
        [[Comp\u00e9tition automobile|sport automobile]] comme sports appr\u00e9ci\u00e9s
        en Argentine.\n\n<gallery>\nMessi in Germany and Argentina face off in the
        final of the World Cup 2014 -2014-07-13 (24).jpg|[[Lionel Messi]] lors de
        la finale de la Coupe du monde de football de 2014\nDiego Maradona.jpg|[[Diego
        Maradona]], ancien joueur de football et ancien s\u00e9lectionneur de l''\u00e9quipe
        d''Argentine\n</gallery>\n\n== Notes et r\u00e9f\u00e9rences ==\n{{R\u00e9f\u00e9rences|colonnes=2}}\n\n==
        Voir aussi ==\n{{Autres projets\n|commons=Argentina|commons titre=L\u2019Argentine\n|wikisource=Cat\u00e9gorie:Argentine|wikisource
        titre=L\u2019Argentine\n|wiktionary=Argentine\n|wikiquote=Argentine|wikiquote
        titre=L\u2019Argentine\n|wikinews=Page:Argentine|wikinews titre=L\u2019Argentine\n}}\n*
        [[Am\u00e9rique latine]]\n* [[Am\u00e9rique du Sud]]\n* [[Cuisine argentine]]\n*
        [[Liste de journaux argentins]]\n* [[Tango (danse)|Tango]]\n* {{Lien|langue=es|trad=Ind\u00edgenas
        de Argentina|fr=Indig\u00e8nes d''Argentine|texte=Indig\u00e8nes d''Argentine}}\n\n===
        Liens externes ===\n* {{es}} [http://www.argentina.gob.ar Portail officiel
        du gouvernement argentin]\n* {{fr}} [http://www.argentina.travel/fr Site touristique
        officiel]\n* {{fr}} [http://www.efran.mrecic.gov.ar/ Site officiel Ambassade
        Argentine]\n* {{fr}} [http://donnees.banquemondiale.org/pays/argentine Donn\u00e9es
        de la Banque mondiale]\n\n{{Palette|Pays d''Am\u00e9rique|Union latine|G20}}\n{{Portail|Argentine|Am\u00e9rique}}\n\n[[Cat\u00e9gorie:Argentine|
        ]]"}],"contentmodel":"wikitext","pagelanguage":"fr","pagelanguagehtmlcode":"fr","pagelanguagedir":"ltr","touched":"2017-09-10T17:43:37Z","lastrevid":140065378,"length":102010,"fullurl":"https://fr.wikipedia.org/wiki/Argentine","editurl":"https://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Argentine&action=edit","canonicalurl":"https://fr.wikipedia.org/wiki/Argentine"}}}}'
    http_version: 
  recorded_at: Thu, 22 Jun 2017 21:00:00 GMT
recorded_with: VCR 3.0.3
